卷 O
五 O
· O
秦 O
本 O
纪 O
第 O
五 O
秦 O
之 O
先 O
， O
帝 B-PER
颛 I-PER
顼 I-PER
之 O
苗 O
裔 O
孙 O
曰 O
女 B-PER
脩 I-PER
。 O
女 B-PER
脩 I-PER
织 O
， O
玄 O
鸟 O
陨 O
卵 O
， O
女 B-PER
脩 I-PER
吞 O
之 O
， O
生 O
子 O
大 B-PER
业 I-PER
。 O
大 B-PER
业 I-PER
取 O
少 B-PER
典 I-PER
之 O
子 O
， O
曰 O
女 B-PER
华 I-PER
。 O
女 B-PER
华 I-PER
生 O
大 B-PER
费 I-PER
， O
与 O
禹 B-PER
平 O
水 O
土 O
。 O
已 O
成 O
， O
帝 B-PER
锡 O
玄 O
圭 O
。 O
禹 B-PER
受 O
曰 O
“ O
非 O
予 O
能 O
成 O
， O
亦 O
大 B-PER
费 I-PER
为 O
辅 O
” O
帝 B-PER
舜 I-PER
曰 O
“ O
咨 O
尔 O
费 B-PER
， O
赞 O
禹 B-PER
功 O
， O
其 O
赐 O
尔 O
皂 O
游 O
。 O
尔 O
后 O
嗣 O
将 O
大 O
出 O
” O
乃 O
妻 O
之 O
姚 O
姓 O
之 O
玉 O
女 O
。 O
# O
大 B-PER
费 I-PER
拜 O
受 O
， O
佐 O
舜 B-PER
调 O
驯 O
鸟 O
兽 O
， O
鸟 O
兽 O
多 O
驯 O
服 O
， O
是 O
为 O
柏 B-PER
翳 I-PER
。 O
舜 B-PER
赐 O
姓 O
嬴 B-PER
氏 I-PER
。 O
大 B-PER
费 I-PER
生 O
子 O
二 O
人 O
： O
一 O
曰 O
大 B-PER
廉 I-PER
， O
实 O
鸟 B-PER
俗 I-PER
氏 I-PER
。 O
二 O
曰 O
若 B-PER
木 I-PER
， O
实 O
费 B-PER
氏 I-PER
。 O
其 O
玄 O
孙 O
曰 O
费 B-PER
昌 I-PER
， O
子 O
孙 O
或 O
在 O
中 B-LOC
国 I-LOC
， O
或 O
在 O
夷 B-LOC
狄 I-LOC
。 O
# O
费 B-PER
昌 I-PER
当 O
夏 B-PER
桀 I-PER
之 O
时 O
， O
去 O
夏 O
归 O
商 O
， O
为 O
汤 O
御 O
， O
以 O
败 O
桀 B-PER
於 O
鸣 B-LOC
条 I-LOC
。 O
大 B-PER
廉 I-PER
玄 O
孙 O
曰 O
孟 B-PER
戏 I-PER
、 O
中 B-PER
衍 I-PER
， O
鸟 O
身 O
人 O
言 O
。 O
自 O
太 B-PER
戊 I-PER
以 O
下 O
， O
中 B-PER
衍 I-PER
之 O
后 O
， O
遂 O
世 O
有 O
功 O
， O
以 O
佐 O
殷 O
国 O
， O
故 O
嬴 B-PER
姓 I-PER
多 O
显 O
， O
遂 O
为 O
诸 O
侯 O
。 O
生 O
蜚 B-PER
廉 I-PER
。 O
蜚 B-PER
廉 I-PER
生 O
恶 B-PER
来 I-PER
。 O
# O
恶 O
来 O
有 O
力 O
， O
蜚 B-PER
廉 I-PER
善 O
走 O
， O
父 O
子 O
俱 O
以 O
材 O
力 O
事 O
殷 B-PER
纣 I-PER
。 O
周 B-PER
武 I-PER
王 I-PER
之 O
伐 O
纣 B-PER
， O
并 O
杀 O
恶 B-PER
来 I-PER
。 O
是 O
时 O
蜚 B-PER
廉 I-PER
为 O
纣 B-PER
石 O
北 O
方 O
， O
还 O
， O
无 O
所 O
报 O
， O
为 O
坛 O
霍 B-LOC
太 I-LOC
山 I-LOC
而 O
报 O
， O
得 O
石 O
棺 O
， O
铭 O
曰 O
“ O
帝 O
令 O
处 O
父 O
不 O
与 O
殷 O
乱 O
， O
赐 O
尔 O
石 O
棺 O
以 O
华 O
氏 O
” O
。 O
# O
皋 B-PER
狼 I-PER
生 O
衡 B-PER
父 I-PER
， O
衡 B-PER
父 I-PER
生 O
造 B-PER
父 I-PER
。 O
造 B-PER
父 I-PER
以 O
善 O
御 O
幸 O
於 O
周 B-PER
缪 I-PER
王 I-PER
， O
得 O
骥 O
、 O
温 O
骊 O
、 O
骅 O
骝 O
、 O
騄 O
耳 O
之 O
驷 O
， O
西 O
巡 O
狩 O
， O
乐 O
而 O
忘 O
归 O
。 O
申 B-PER
侯 I-PER
之 I-PER
女 I-PER
为 O
大 B-PER
骆 I-PER
妻 O
， O
生 O
子 O
成 B-PER
为 O
適 O
。 O
申 B-PER
侯 I-PER
乃 O
言 O
孝 B-PER
王 I-PER
曰 O
“ O
昔 O
我 O
先 O
郦 B-PER
山 I-PER
之 I-PER
女 I-PER
， O
为 O
戎 B-PER
胥 I-PER
轩 I-PER
妻 O
， O
生 O
中 B-PER
潏 I-PER
， O
以 O
亲 O
故 O
归 O
周 O
， O
保 O
西 B-LOC
垂 I-LOC
， O
西 B-LOC
垂 I-LOC
以 O
其 O
故 O
和 O
睦 O
。 O
今 O
我 O
复 O
与 O
大 B-PER
骆 I-PER
妻 O
， O
生 O
適 O
子 O
成 B-PER
。 O
# O
申 B-PER
骆 B-PER
重 O
婚 O
， O
西 O
戎 O
皆 O
服 O
， O
所 O
以 O
为 O
王 O
。 O
王 O
其 O
图 O
之 O
” O
於 O
是 O
孝 B-PER
王 I-PER
曰 O
“ O
昔 O
伯 B-PER
翳 I-PER
为 O
舜 B-PER
主 O
畜 O
， O
畜 O
多 O
息 O
， O
故 O
有 O
土 O
， O
赐 O
姓 O
嬴 B-PER
。 O
今 O
其 O
后 O
世 O
亦 O
为 O
朕 O
息 O
马 O
， O
朕 O
其 O
分 O
土 O
为 O
附 O
庸 O
” O
邑 O
之 O
秦 O
， O
使 O
复 O
续 O
嬴 O
氏 O
祀 O
， O
号 O
曰 O
秦 B-PER
嬴 I-PER
。 O
亦 O
不 O
废 O
申 B-PER
侯 I-PER
之 I-PER
女 I-PER
子 O
为 O
骆 B-PER
適 O
者 O
， O
以 O
和 O
西 O
戎 O
。 O
秦 B-PER
嬴 I-PER
生 O
秦 B-PER
侯 I-PER
。 O
秦 B-PER
侯 I-PER
立 O
十 O
年 O
， O
卒 O
。 O
生 O
公 B-PER
伯 I-PER
。 O
生 O
秦 B-PER
仲 I-PER
。 O
# O
秦 B-PER
仲 I-PER
立 O
三 O
年 O
， O
周 B-PER
厉 I-PER
王 I-PER
无 O
道 O
， O
诸 O
侯 O
或 O
叛 O
之 O
。 O
西 O
戎 O
反 O
王 O
室 O
， O
灭 O
犬 B-LOC
丘 I-LOC
大 O
骆 O
之 O
族 O
。 O
周 B-PER
宣 I-PER
王 I-PER
即 O
位 O
， O
乃 O
以 O
秦 B-PER
仲 I-PER
为 O
大 O
夫 O
， O
诛 O
西 O
戎 O
。 O
西 O
戎 O
杀 O
秦 B-PER
仲 I-PER
。 O
秦 B-PER
仲 I-PER
立 O
二 O
十 O
三 O
年 O
， O
死 O
於 O
戎 B-LOC
。 O
有 O
子 O
五 O
人 O
， O
其 O
长 O
者 O
曰 O
庄 B-PER
公 I-PER
。 O
# O
周 B-PER
宣 I-PER
王 I-PER
乃 O
召 O
庄 B-PER
公 I-PER
昆 O
弟 O
五 O
人 O
， O
与 O
兵 O
七 O
千 O
人 O
， O
使 O
伐 O
西 O
戎 O
， O
破 O
之 O
。 O
於 O
是 O
复 O
予 O
秦 B-PER
仲 I-PER
后 O
， O
及 O
其 O
先 O
大 B-PER
骆 I-PER
地 O
犬 B-LOC
丘 I-LOC
并 O
有 O
之 O
， O
为 O
西 B-LOC
垂 I-LOC
大 O
夫 O
。 O
庄 B-PER
公 I-PER
居 O
其 O
故 O
西 B-LOC
犬 I-LOC
丘 I-LOC
， O
生 O
子 O
三 O
人 O
， O
其 O
长 O
男 O
世 B-PER
父 I-PER
。 O
世 B-PER
父 I-PER
曰 O
“ O
戎 O
杀 O
我 O
大 O
父 O
仲 B-PER
， O
我 O
非 O
杀 O
戎 B-PER
王 I-PER
则 O
不 O
敢 O
入 O
邑 O
” O
遂 O
将 O
击 O
戎 O
， O
让 O
其 O
弟 O
襄 B-PER
公 I-PER
。 O
襄 B-PER
公 I-PER
为 O
太 O
子 O
。 O
# O
襄 B-PER
公 I-PER
元 O
年 O
， O
以 O
女 O
弟 O
缪 B-PER
嬴 I-PER
为 O
丰 B-PER
王 I-PER
妻 O
。 O
襄 B-PER
公 I-PER
二 O
年 O
， O
戎 O
围 O
犬 B-LOC
丘 I-LOC
， O
世 B-PER
父 I-PER
击 O
之 O
， O
为 O
戎 O
人 O
所 O
虏 O
。 O
岁 O
馀 O
， O
复 O
归 O
世 B-PER
父 I-PER
。 O
# O
而 O
秦 B-PER
襄 I-PER
公 I-PER
将 O
兵 O
救 O
周 O
， O
战 O
甚 O
力 O
， O
有 O
功 O
。 O
周 O
避 O
犬 B-PER
戎 I-PER
难 O
， O
东 O
徙 O
雒 B-LOC
邑 I-LOC
， O
襄 B-PER
公 I-PER
以 O
兵 O
送 O
周 B-PER
平 I-PER
王 I-PER
。 O
平 B-PER
王 I-PER
封 O
襄 B-PER
公 I-PER
为 O
诸 O
侯 O
， O
赐 O
之 O
岐 B-LOC
以 O
西 O
之 O
地 O
。 O
曰 O
“ O
戎 O
无 O
道 O
， O
侵 O
夺 O
我 O
岐 B-LOC
、 O
丰 B-LOC
之 O
地 O
， O
秦 O
能 O
攻 O
逐 O
戎 O
， O
即 O
有 O
其 O
地 O
” O
与 O
誓 O
， O
封 O
爵 O
之 O
。 O
襄 B-PER
公 I-PER
於 O
是 O
始 O
国 O
， O
与 O
诸 O
侯 O
通 O
使 O
聘 O
享 O
之 O
礼 O
， O
乃 O
用 O
骝 O
驹 O
、 O
黄 O
牛 O
、 O
羝 O
羊 O
各 O
三 O
， O
祠 O
上 O
帝 O
西 B-LOC
畤 I-LOC
。 O
生 O
文 B-PER
公 I-PER
。 O
三 O
年 O
， O
文 B-PER
公 I-PER
以 O
兵 O
七 O
百 O
人 O
东 O
猎 O
。 O
四 O
年 O
， O
至 O
汧 B-LOC
渭 B-LOC
之 O
会 O
。 O
# O
曰 O
“ O
昔 O
周 O
邑 O
我 O
先 O
秦 B-PER
嬴 I-PER
於 O
此 O
， O
后 O
卒 O
获 O
为 O
诸 O
侯 O
” O
乃 O
卜 O
居 O
之 O
， O
占 O
曰 O
吉 O
， O
即 O
营 O
邑 O
之 O
。 O
十 O
年 O
， O
初 O
为 O
鄜 O
畤 O
， O
用 O
三 O
牢 O
。 O
十 O
三 O
年 O
， O
初 O
有 O
史 O
以 O
纪 O
事 O
， O
民 O
多 O
化 O
者 O
。 O
十 O
六 O
年 O
， O
文 B-PER
公 I-PER
以 O
兵 O
伐 O
戎 O
， O
戎 O
败 O
走 O
。 O
# O
於 O
是 O
文 B-PER
公 I-PER
遂 O
收 O
周 O
馀 O
民 O
有 O
之 O
， O
地 O
至 O
岐 B-LOC
， O
岐 B-LOC
以 O
东 O
献 O
之 O
周 O
。 O
十 O
九 O
年 O
， O
得 O
陈 O
宝 O
。 O
竫 B-PER
公 I-PER
之 O
长 O
子 O
为 O
太 O
子 O
， O
是 O
文 B-PER
公 I-PER
孙 O
也 O
。 O
# O
五 O
十 O
年 O
， O
文 B-PER
公 I-PER
卒 O
， O
葬 O
西 B-LOC
山 I-LOC
。 O
竫 B-PER
公 I-PER
子 O
立 O
， O
是 O
为 O
宁 B-PER
公 I-PER
。 O
宁 B-PER
公 I-PER
二 O
年 O
， O
公 B-PER
徙 O
居 O
平 B-LOC
阳 I-LOC
。 O
遣 O
兵 O
伐 O
荡 B-LOC
社 I-LOC
。 O
三 O
年 O
， O
与 O
亳 O
战 O
， O
亳 B-PER
王 I-PER
奔 O
戎 O
， O
遂 O
灭 O
荡 B-LOC
社 I-LOC
。 O
四 O
年 O
， O
鲁 B-PER
公 I-PER
子 I-PER
翚 I-PER
弑 O
其 O
君 O
隐 B-PER
公 I-PER
。 O
十 O
二 O
年 O
， O
伐 O
荡 O
氏 O
， O
取 O
之 O
。 O
宁 B-PER
公 I-PER
生 O
十 O
岁 O
立 O
， O
立 O
十 O
二 O
年 O
卒 O
， O
葬 O
西 B-LOC
山 I-LOC
。 O
生 O
子 O
三 O
人 O
， O
长 O
男 O
武 B-PER
公 I-PER
为 O
太 O
子 O
。 O
武 B-PER
公 I-PER
弟 O
德 B-PER
公 I-PER
， O
同 O
母 O
鲁 B-PER
姬 I-PER
子 I-PER
。 O
生 O
出 B-PER
子 I-PER
。 O
# O
宁 B-PER
公 I-PER
卒 O
， O
大 O
庶 O
长 O
弗 O
忌 O
、 O
威 O
垒 O
、 O
三 O
父 O
废 O
太 O
子 O
而 O
立 O
出 B-PER
子 I-PER
为 O
君 O
。 O
出 B-PER
子 I-PER
六 O
年 O
， O
三 O
父 O
等 O
复 O
共 O
令 O
人 O
贼 O
杀 O
出 B-PER
子 I-PER
。 O
出 B-PER
子 I-PER
生 O
五 O
岁 O
立 O
， O
立 O
六 O
年 O
卒 O
。 O
三 O
年 O
， O
诛 O
三 B-PER
父 I-PER
等 O
而 O
夷 O
三 O
族 O
， O
以 O
其 O
杀 O
出 B-PER
子 I-PER
也 O
。 O
十 O
九 O
年 O
， O
晋 O
曲 B-PER
沃 I-PER
始 O
为 O
晋 B-PER
侯 I-PER
。 O
以 O
牺 O
三 O
百 O
牢 O
祠 O
鄜 B-LOC
畤 I-LOC
。 O
卜 O
居 O
雍 B-LOC
。 O
梁 B-PER
伯 I-PER
、 O
芮 B-PER
伯 I-PER
来 O
朝 O
。 O
# O
三 O
年 O
， O
郑 B-PER
伯 I-PER
、 O
虢 B-PER
叔 I-PER
杀 O
子 B-PER
穨 I-PER
而 O
入 O
惠 B-PER
王 I-PER
。 O
四 O
年 O
， O
作 O
密 O
畤 O
。 O
与 O
晋 O
战 O
河 B-LOC
阳 I-LOC
， O
胜 O
之 O
。 O
子 O
七 O
人 O
， O
莫 O
立 O
， O
立 O
其 O
弟 O
缪 B-PER
公 I-PER
。 O
缪 B-PER
公 I-PER
任 O
好 O
元 O
年 O
， O
自 O
将 O
伐 O
茅 B-LOC
津 I-LOC
， O
胜 O
之 O
。 O
# O
四 O
年 O
， O
迎 O
妇 O
於 O
晋 O
， O
晋 O
太 O
子 O
申 B-PER
生 I-PER
姊 O
也 O
。 O
其 O
岁 O
， O
齐 B-PER
桓 I-PER
公 I-PER
伐 O
楚 O
， O
至 O
邵 B-LOC
陵 I-LOC
。 O
五 O
年 O
， O
晋 B-PER
献 I-PER
公 I-PER
灭 O
虞 O
、 O
虢 O
， O
虏 O
虞 B-PER
君 I-PER
与 O
其 O
大 O
夫 O
百 B-PER
里 I-PER
傒 I-PER
， O
以 O
璧 O
马 O
赂 O
於 O
虞 O
故 O
也 O
。 O
百 B-PER
里 I-PER
傒 I-PER
亡 O
秦 O
走 O
宛 B-LOC
， O
楚 O
鄙 O
人 O
执 O
之 O
。 O
# O
缪 B-PER
公 I-PER
闻 O
百 B-PER
里 I-PER
傒 I-PER
贤 O
， O
欲 O
重 O
赎 O
之 O
， O
恐 O
楚 O
人 O
不 O
与 O
， O
乃 O
使 O
人 O
谓 O
楚 O
曰 O
“ O
吾 O
媵 O
臣 O
百 B-PER
里 I-PER
傒 I-PER
在 O
焉 O
， O
请 O
以 O
五 O
羖 O
羊 O
皮 O
赎 O
之 O
” O
。 O
楚 O
人 O
遂 O
许 O
与 O
之 O
。 O
# O
当 O
是 O
时 O
， O
百 B-PER
里 I-PER
傒 I-PER
年 O
已 O
七 O
十 O
馀 O
。 O
缪 B-PER
公 I-PER
释 O
其 O
囚 O
， O
与 O
语 O
国 O
事 O
。 O
谢 O
曰 O
“ O
臣 O
亡 O
国 O
之 O
臣 O
， O
何 O
足 O
问 O
” O
缪 B-PER
公 I-PER
曰 O
“ O
虞 B-PER
君 I-PER
不 O
用 O
子 O
， O
故 O
亡 O
， O
非 O
子 O
罪 O
也 O
” O
固 O
问 O
， O
语 O
三 O
日 O
， O
缪 B-PER
公 I-PER
大 O
说 O
， O
授 O
之 O
国 O
政 O
， O
号 O
曰 O
五 B-PER
羖 I-PER
大 I-PER
夫 I-PER
。 O
百 B-PER
里 I-PER
傒 I-PER
让 O
曰 O
“ O
臣 O
不 O
及 O
臣 O
友 O
蹇 B-PER
叔 I-PER
， O
蹇 B-PER
叔 I-PER
贤 O
而 O
世 O
莫 O
知 O
。 O
秋 O
， O
缪 B-PER
公 I-PER
自 O
将 O
伐 O
晋 O
， O
战 O
於 O
河 B-LOC
曲 I-LOC
。 O
晋 O
骊 B-PER
姬 I-PER
作 O
乱 O
， O
太 B-PER
子 I-PER
申 I-PER
生 I-PER
死 O
新 B-LOC
城 I-LOC
， O
重 B-PER
耳 I-PER
、 O
夷 B-PER
吾 I-PER
出 O
奔 O
。 O
九 O
年 O
， O
齐 B-PER
桓 I-PER
公 I-PER
会 O
诸 O
侯 O
於 O
葵 B-LOC
丘 I-LOC
。 O
晋 B-PER
献 I-PER
公 I-PER
卒 O
。 O
# O
立 O
骊 B-PER
姬 I-PER
子 O
奚 B-PER
齐 I-PER
， O
其 O
臣 O
里 B-PER
克 I-PER
杀 O
奚 B-PER
齐 I-PER
。 O
荀 B-PER
息 I-PER
立 O
卓 B-PER
子 I-PER
， O
克 B-PER
又 O
杀 O
卓 B-PER
子 I-PER
及 O
荀 B-PER
息 I-PER
。 O
夷 B-PER
吾 I-PER
使 O
人 O
请 O
秦 O
， O
求 O
入 O
晋 O
。 O
於 O
是 O
缪 B-PER
公 I-PER
许 O
之 O
， O
使 O
百 B-PER
里 I-PER
傒 I-PER
将 O
兵 O
送 O
夷 B-PER
吾 I-PER
。 O
# O
夷 B-PER
吾 I-PER
谓 O
曰 O
“ O
诚 O
得 O
立 O
， O
请 O
割 O
晋 O
之 O
河 B-LOC
西 I-LOC
八 I-LOC
城 I-LOC
与 O
秦 O
” O
及 O
至 O
， O
已 O
立 O
， O
而 O
使 O
丕 B-PER
郑 I-PER
谢 O
秦 O
， O
背 O
约 O
不 O
与 O
河 B-LOC
西 I-LOC
城 I-LOC
， O
而 O
杀 O
里 B-PER
克 I-PER
。 O
丕 B-PER
郑 I-PER
闻 O
之 O
， O
恐 O
， O
因 O
与 O
缪 B-PER
公 I-PER
谋 O
曰 O
“ O
晋 O
人 O
不 O
欲 O
夷 B-PER
吾 I-PER
， O
实 O
欲 O
重 B-PER
耳 I-PER
。 O
今 O
背 O
秦 O
约 O
而 O
杀 O
里 B-PER
克 I-PER
， O
皆 O
吕 B-PER
甥 I-PER
、 O
郤 B-PER
芮 I-PER
之 O
计 O
也 O
。 O
# O
愿 O
君 O
以 O
利 O
急 O
召 O
吕 B-PER
、 O
郤 B-PER
， O
吕 B-PER
、 O
郤 B-PER
至 O
， O
则 O
更 O
入 O
重 B-PER
耳 I-PER
便 O
” O
缪 B-PER
公 I-PER
许 O
之 O
， O
使 O
人 O
与 O
丕 B-PER
郑 I-PER
归 O
， O
召 O
吕 B-PER
、 O
郤 B-PER
。 O
吕 B-PER
、 O
郤 B-PER
等 O
疑 O
丕 B-PER
郑 I-PER
有 O
间 O
， O
乃 O
言 O
夷 B-PER
吾 I-PER
杀 O
丕 B-PER
郑 I-PER
。 O
# O
丕 B-PER
郑 I-PER
子 O
丕 B-PER
豹 I-PER
奔 O
秦 O
， O
说 O
缪 B-PER
公 I-PER
曰 O
“ O
晋 O
君 O
无 O
道 O
， O
百 O
姓 O
不 O
亲 O
， O
可 O
伐 O
也 O
” O
缪 B-PER
公 I-PER
曰 O
“ O
百 O
姓 O
苟 O
不 O
便 O
， O
何 O
故 O
能 O
诛 O
其 O
大 O
臣 O
。 O
缪 B-PER
公 I-PER
发 O
兵 O
， O
使 O
丕 B-PER
豹 I-PER
将 O
， O
自 O
往 O
击 O
之 O
。 O
九 O
月 O
壬 O
戌 O
， O
与 O
晋 B-PER
惠 I-PER
公 I-PER
夷 B-PER
吾 I-PER
合 O
战 O
於 O
韩 B-LOC
地 I-LOC
。 O
晋 B-PER
君 I-PER
弃 O
其 O
军 O
， O
与 O
秦 O
争 O
利 O
， O
还 O
而 O
马 O
騺 O
。 O
缪 B-PER
公 I-PER
与 O
麾 O
下 O
驰 O
追 O
之 O
， O
不 O
能 O
得 O
晋 B-PER
君 I-PER
， O
反 O
为 O
晋 O
军 O
所 O
围 O
。 O
晋 O
击 O
缪 B-PER
公 I-PER
， O
缪 B-PER
公 I-PER
伤 O
。 O
# O
於 O
是 O
岐 B-LOC
下 O
食 O
善 O
马 O
者 O
三 O
百 O
人 O
驰 O
冒 O
晋 O
军 O
， O
晋 O
军 O
解 O
围 O
， O
遂 O
脱 O
缪 B-PER
公 I-PER
而 O
反 O
生 O
得 O
晋 B-PER
君 I-PER
。 O
初 O
， O
缪 B-PER
公 I-PER
亡 O
善 O
马 O
， O
岐 B-LOC
下 O
野 O
人 O
共 O
得 O
而 O
食 O
之 O
者 O
三 O
百 O
馀 O
人 O
， O
吏 O
逐 O
得 O
， O
欲 O
法 O
之 O
。 O
缪 B-PER
公 I-PER
曰 O
“ O
君 O
子 O
不 O
以 O
畜 O
产 O
害 O
人 O
。 O
吾 O
闻 O
食 O
善 O
马 O
肉 O
不 O
饮 O
酒 O
， O
伤 O
人 O
” O
乃 O
皆 O
赐 O
酒 O
而 O
赦 O
之 O
。 O
# O
三 O
百 O
人 O
者 O
闻 O
秦 O
击 O
晋 O
， O
皆 O
求 O
从 O
， O
从 O
而 O
见 O
缪 B-PER
公 I-PER
窘 O
， O
亦 O
皆 O
推 O
锋 O
争 O
死 O
， O
以 O
报 O
食 O
马 O
之 O
德 O
。 O
於 O
是 O
缪 B-PER
公 I-PER
虏 O
晋 B-PER
君 I-PER
以 O
归 O
， O
令 O
於 O
国 O
， O
齐 O
宿 O
， O
吾 O
将 O
以 O
晋 B-PER
君 I-PER
祠 O
上 O
帝 O
。 O
周 B-PER
天 I-PER
子 I-PER
闻 O
之 O
， O
曰 O
“ O
晋 B-PER
我 O
同 O
姓 O
” O
， O
为 O
请 O
晋 B-PER
君 I-PER
。 O
# O
夷 B-PER
吾 I-PER
姊 I-PER
亦 O
为 O
缪 B-PER
公 I-PER
夫 O
人 O
， O
夫 O
人 O
闻 O
之 O
， O
乃 O
衰 O
绖 O
跣 O
， O
曰 O
“ O
妾 O
兄 O
弟 O
不 O
能 O
相 O
救 O
， O
以 O
辱 O
君 O
命 O
” O
缪 B-PER
公 I-PER
曰 O
“ O
我 O
得 O
晋 B-PER
君 I-PER
以 O
为 O
功 O
， O
今 O
天 B-PER
子 I-PER
为 O
请 O
， O
夫 O
人 O
是 O
忧 O
” O
乃 O
与 O
晋 B-PER
君 I-PER
盟 O
， O
许 O
归 O
之 O
， O
更 O
舍 O
上 O
舍 O
， O
而 O
馈 O
之 O
七 O
牢 O
。 O
十 O
一 O
月 O
， O
归 O
晋 B-PER
君 I-PER
夷 I-PER
吾 I-PER
， O
夷 B-PER
吾 I-PER
献 O
其 O
河 O
西 O
地 O
， O
使 O
太 B-PER
子 I-PER
圉 I-PER
为 O
质 O
於 O
秦 O
。 O
秦 O
妻 O
子 B-PER
圉 I-PER
以 O
宗 O
女 O
。 O
是 O
时 O
秦 O
地 O
东 O
至 O
河 B-LOC
。 O
# O
十 O
八 O
年 O
， O
齐 B-PER
桓 I-PER
公 I-PER
卒 O
。 O
二 O
十 O
年 O
， O
秦 O
灭 O
梁 O
、 O
芮 O
。 O
二 O
十 O
二 O
年 O
， O
晋 O
公 B-PER
子 I-PER
圉 I-PER
闻 O
晋 B-PER
君 I-PER
病 O
， O
曰 O
“ O
梁 O
， O
我 O
母 O
家 O
也 O
， O
而 O
秦 O
灭 O
之 O
。 O
我 O
兄 O
弟 O
多 O
， O
即 O
君 O
百 O
岁 O
后 O
， O
秦 O
必 O
留 O
我 O
， O
而 O
晋 O
轻 O
， O
亦 O
更 O
立 O
他 O
子 O
” O
子 B-PER
圉 I-PER
乃 O
亡 O
归 O
晋 O
。 O
二 O
十 O
三 O
年 O
， O
晋 B-PER
惠 I-PER
公 I-PER
卒 O
， O
子 B-PER
圉 I-PER
立 O
为 O
君 O
。 O
# O
秦 O
怨 O
圉 B-PER
亡 O
去 O
， O
乃 O
迎 O
晋 O
公 B-PER
子 I-PER
重 I-PER
耳 I-PER
於 O
楚 O
， O
而 O
妻 O
以 O
故 O
子 B-PER
圉 I-PER
妻 O
。 O
重 B-PER
耳 I-PER
初 O
谢 O
， O
后 O
乃 O
受 O
。 O
缪 B-PER
公 I-PER
益 O
礼 O
厚 O
遇 O
之 O
。 O
三 O
十 O
年 O
， O
缪 B-PER
公 I-PER
助 O
晋 B-PER
文 I-PER
公 I-PER
围 O
郑 O
。 O
# O
郑 O
使 O
人 O
言 O
缪 B-PER
公 I-PER
曰 O
“ O
亡 O
郑 O
厚 O
晋 O
， O
於 O
晋 O
而 O
得 O
矣 O
， O
而 O
秦 O
未 O
有 O
利 O
。 O
晋 O
之 O
彊 O
， O
秦 O
之 O
忧 O
也 O
” O
缪 B-PER
公 I-PER
乃 O
罢 O
兵 O
归 O
。 O
晋 O
亦 O
罢 O
。 O
三 O
十 O
二 O
年 O
冬 O
， O
晋 B-PER
文 I-PER
公 I-PER
卒 O
。 O
# O
郑 O
人 O
有 O
卖 O
郑 O
於 O
秦 O
曰 O
“ O
我 O
主 O
其 O
城 O
门 O
， O
郑 O
可 O
袭 O
也 O
” O
缪 B-PER
公 I-PER
问 O
蹇 B-PER
叔 I-PER
、 O
百 B-PER
里 I-PER
傒 I-PER
， O
对 O
曰 O
“ O
径 O
数 O
国 O
千 O
里 O
而 O
袭 O
人 O
， O
希 O
有 O
得 O
利 O
者 O
。 O
行 O
日 O
， O
百 B-PER
里 I-PER
傒 I-PER
、 O
蹇 B-PER
叔 I-PER
二 O
人 O
哭 O
之 O
。 O
缪 B-PER
公 I-PER
闻 O
， O
怒 O
曰 O
“ O
孤 O
发 O
兵 O
而 O
子 O
沮 O
哭 O
吾 O
军 O
， O
何 O
也 O
” O
二 O
老 O
曰 O
“ O
臣 O
非 O
敢 O
沮 O
君 O
军 O
。 O
军 O
行 O
， O
臣 O
子 O
与 O
往 O
。 O
# O
臣 O
老 O
， O
迟 O
还 O
恐 O
不 O
相 O
见 O
， O
故 O
哭 O
耳 O
” O
二 O
老 O
退 O
， O
谓 O
其 O
子 O
曰 O
“ O
汝 O
军 O
即 O
败 O
， O
必 O
於 O
殽 B-LOC
阨 I-LOC
矣 O
” O
三 O
十 O
三 O
年 O
春 O
， O
秦 O
兵 O
遂 O
东 O
， O
更 O
晋 O
地 O
， O
过 O
周 O
北 O
门 O
。 O
# O
周 B-PER
王 I-PER
孙 I-PER
满 I-PER
曰 O
“ O
秦 O
师 O
无 O
礼 O
， O
不 O
败 O
何 O
待 O
” O
兵 O
至 O
滑 B-LOC
， O
郑 O
贩 O
卖 O
贾 O
人 O
弦 B-PER
高 I-PER
， O
持 O
十 O
二 O
牛 O
将 O
卖 O
之 O
周 O
， O
见 O
秦 O
兵 O
， O
恐 O
死 O
虏 O
， O
因 O
献 O
其 O
牛 O
， O
曰 O
“ O
闻 O
大 O
国 O
将 O
诛 O
郑 O
， O
郑 B-PER
君 I-PER
谨 O
修 O
守 O
御 O
备 O
， O
使 O
臣 O
以 O
牛 O
十 O
二 O
劳 O
军 O
士 O
” O
秦 O
三 O
将 O
军 O
相 O
谓 O
曰 O
“ O
将 O
袭 O
郑 O
， O
郑 O
今 O
已 O
觉 O
之 O
， O
往 O
无 O
及 O
已 O
” O
灭 O
滑 B-LOC
。 O
滑 B-LOC
， O
晋 O
之 O
边 O
邑 O
也 O
。 O
当 O
是 O
时 O
， O
晋 B-PER
文 I-PER
公 I-PER
丧 O
尚 O
未 O
葬 O
。 O
# O
太 B-PER
子 I-PER
襄 I-PER
公 I-PER
怒 O
曰 O
“ O
秦 O
侮 O
我 O
孤 O
， O
因 O
丧 O
破 O
我 O
滑 B-LOC
” O
遂 O
墨 O
衰 O
绖 O
， O
发 O
兵 O
遮 O
秦 O
兵 O
於 O
殽 B-LOC
， O
击 O
之 O
， O
大 O
破 O
秦 O
军 O
， O
无 O
一 O
人 O
得 O
脱 O
者 O
。 O
虏 O
秦 O
三 O
将 O
以 O
归 O
。 O
文 B-PER
公 I-PER
夫 I-PER
人 I-PER
， O
秦 O
女 O
也 O
， O
为 O
秦 O
三 O
囚 O
将 O
请 O
曰 O
“ O
缪 B-PER
公 I-PER
之 O
怨 O
此 O
三 O
人 O
入 O
於 O
骨 O
髓 O
， O
愿 O
令 O
此 O
三 O
人 O
归 O
， O
令 O
我 O
君 O
得 O
自 O
快 O
烹 O
之 O
” O
晋 B-PER
君 I-PER
许 O
之 O
， O
归 O
秦 O
三 O
将 O
。 O
由 B-PER
余 I-PER
， O
其 O
先 O
晋 O
人 O
也 O
， O
亡 O
入 O
戎 O
， O
能 O
晋 O
言 O
。 O
闻 O
缪 B-PER
公 I-PER
贤 O
， O
故 O
使 O
由 B-PER
余 I-PER
观 O
秦 O
。 O
秦 B-PER
缪 I-PER
公 I-PER
示 O
以 O
宫 O
室 O
、 O
积 O
聚 O
。 O
由 B-PER
余 I-PER
曰 O
“ O
使 O
鬼 O
为 O
之 O
， O
则 O
劳 O
神 O
矣 O
。 O
# O
使 O
人 O
为 O
之 O
， O
亦 O
苦 O
民 O
矣 O
” O
缪 B-PER
公 I-PER
怪 O
之 O
， O
问 O
曰 O
“ O
中 O
国 O
以 O
诗 O
书 O
礼 O
乐 O
法 O
度 O
为 O
政 O
， O
然 O
尚 O
时 O
乱 O
， O
今 O
戎 O
夷 O
无 O
此 O
， O
何 O
以 O
为 O
治 O
， O
不 O
亦 O
难 O
乎 O
” O
由 B-PER
余 I-PER
笑 O
曰 O
“ O
此 O
乃 O
中 O
国 O
所 O
以 O
乱 O
也 O
。 O
夫 O
自 O
上 O
圣 O
黄 B-PER
帝 I-PER
作 O
为 O
礼 O
乐 O
法 O
度 O
， O
身 O
以 O
先 O
之 O
， O
仅 O
以 O
小 O
治 O
。 O
# O
及 O
其 O
后 O
世 O
， O
日 O
以 O
骄 O
淫 O
。 O
阻 O
法 O
度 O
之 O
威 O
， O
以 O
责 O
督 O
於 O
下 O
， O
下 O
罢 O
极 O
则 O
以 O
仁 O
义 O
怨 O
望 O
於 O
上 O
， O
上 O
下 O
交 O
争 O
怨 O
而 O
相 O
篡 O
弑 O
， O
至 O
於 O
灭 O
宗 O
， O
皆 O
以 O
此 O
类 O
也 O
。 O
夫 O
戎 O
夷 O
不 O
然 O
。 O
# O
上 O
含 O
淳 O
德 O
以 O
遇 O
其 O
下 O
， O
下 O
怀 O
忠 O
信 O
以 O
事 O
其 O
上 O
， O
一 O
国 O
之 O
政 O
犹 O
一 O
身 O
之 O
治 O
， O
不 O
知 O
所 O
以 O
治 O
， O
此 O
真 O
圣 O
人 O
之 O
治 O
也 O
” O
於 O
是 O
缪 B-PER
公 I-PER
退 O
而 O
问 O
内 O
史 O
廖 B-PER
曰 O
“ O
孤 O
闻 O
邻 O
国 O
有 O
圣 O
人 O
， O
敌 O
国 O
之 O
忧 O
也 O
。 O
# O
今 O
由 B-PER
余 I-PER
贤 O
， O
寡 O
人 O
之 O
害 O
， O
将 O
奈 O
之 O
何 O
” O
内 O
史 O
廖 B-PER
曰 O
“ O
戎 B-PER
王 I-PER
处 O
辟 O
匿 O
， O
未 O
闻 O
中 O
国 O
之 O
声 O
。 O
君 O
试 O
遗 O
其 O
女 O
乐 O
， O
以 O
夺 O
其 O
志 O
。 O
为 O
由 B-PER
余 I-PER
请 O
， O
以 O
疏 O
其 O
间 O
。 O
戎 B-PER
王 I-PER
受 O
而 O
说 O
之 O
， O
终 O
年 O
不 O
还 O
。 O
於 O
是 O
秦 O
乃 O
归 O
由 B-PER
余 I-PER
。 O
# O
由 B-PER
余 I-PER
数 O
谏 O
不 O
听 O
， O
缪 B-PER
公 I-PER
又 O
数 O
使 O
人 O
间 O
要 O
由 B-PER
余 I-PER
， O
由 B-PER
余 I-PER
遂 O
去 O
降 O
秦 O
。 O
缪 B-PER
公 I-PER
以 O
客 O
礼 O
礼 O
之 O
， O
问 O
伐 O
戎 O
之 O
形 O
。 O
三 O
十 O
六 O
年 O
， O
缪 B-PER
公 I-PER
复 O
益 O
厚 O
孟 B-PER
明 I-PER
等 O
， O
使 O
将 O
兵 O
伐 O
晋 O
， O
渡 O
河 B-LOC
焚 O
船 O
， O
大 O
败 O
晋 O
人 O
， O
取 O
王 O
官 O
及 O
鄗 O
， O
以 O
报 O
殽 O
之 O
役 O
。 O
晋 O
人 O
皆 O
城 O
守 O
不 O
敢 O
出 O
。 O
於 O
是 O
缪 B-PER
公 I-PER
乃 O
自 O
茅 B-LOC
津 I-LOC
渡 O
河 O
， O
封 O
殽 B-LOC
中 O
尸 O
， O
为 O
发 O
丧 O
， O
哭 O
之 O
三 O
日 O
。 O
乃 O
誓 O
於 O
军 O
曰 O
“ O
嗟 O
士 O
卒 O
。 O
# O
听 O
无 O
譁 O
， O
余 O
誓 O
告 O
汝 O
。 O
古 O
之 O
人 O
谋 O
黄 O
发 O
番 O
番 O
， O
则 O
无 O
所 O
过 O
” O
以 O
申 O
思 O
不 O
用 O
蹇 B-PER
叔 I-PER
、 O
百 B-PER
里 I-PER
傒 I-PER
之 O
谋 O
， O
故 O
作 O
此 O
誓 O
， O
令 O
后 O
世 O
以 O
记 O
余 O
过 O
。 O
君 O
子 O
闻 O
之 O
， O
皆 O
为 O
垂 O
涕 O
， O
曰 O
“ O
嗟 O
乎 O
。 O
# O
秦 B-PER
缪 I-PER
公 I-PER
之 O
与 O
人 O
周 O
也 O
， O
卒 O
得 O
孟 B-PER
明 I-PER
之 O
庆 O
” O
三 O
十 O
七 O
年 O
， O
秦 O
用 O
由 B-PER
余 I-PER
谋 O
伐 O
戎 B-PER
王 I-PER
， O
益 O
国 O
十 O
二 O
， O
开 O
地 O
千 O
里 O
， O
遂 O
霸 O
西 O
戎 O
。 O
天 O
子 O
使 O
召 B-PER
公 I-PER
过 O
贺 O
缪 B-PER
公 I-PER
以 O
金 O
鼓 O
。 O
# O
三 O
十 O
九 O
年 O
， O
缪 B-PER
公 I-PER
卒 O
， O
葬 O
雍 B-LOC
。 O
从 O
死 O
者 O
百 O
七 O
十 O
七 O
人 O
， O
秦 O
之 O
良 O
臣 O
子 B-PER
舆 I-PER
氏 I-PER
三 O
人 O
名 O
曰 O
奄 B-PER
息 I-PER
、 O
仲 B-PER
行 I-PER
、 O
针 B-PER
虎 I-PER
， O
亦 O
在 O
从 O
死 O
之 O
中 O
。 O
秦 O
人 O
哀 O
之 O
， O
为 O
作 O
歌 O
黄 O
鸟 O
之 O
诗 O
。 O
君 O
子 O
曰 O
“ O
秦 B-PER
缪 I-PER
公 I-PER
广 O
地 O
益 O
国 O
， O
东 O
服 O
彊 O
晋 O
， O
西 O
霸 O
戎 O
夷 O
， O
然 O
不 O
为 O
诸 O
侯 O
盟 O
主 O
， O
亦 O
宜 O
哉 O
。 O
死 O
而 O
弃 O
民 O
， O
收 O
其 O
良 O
臣 O
而 O
从 O
死 O
。 O
二 O
年 O
， O
秦 O
伐 O
晋 O
， O
取 O
武 B-LOC
城 I-LOC
， O
报 O
令 O
狐 O
之 O
役 O
。 O
四 O
年 O
， O
晋 O
伐 O
秦 O
， O
取 O
少 B-LOC
梁 I-LOC
。 O
六 O
年 O
， O
秦 O
伐 O
晋 O
， O
取 O
羁 B-LOC
马 I-LOC
。 O
战 O
於 O
河 B-LOC
曲 I-LOC
， O
大 O
败 O
晋 O
军 O
。 O
晋 O
人 O
患 O
随 O
会 O
在 O
秦 O
为 O
乱 O
， O
乃 O
使 O
魏 B-PER
雠 I-PER
馀 I-PER
详 O
反 O
， O
合 O
谋 O
会 O
， O
诈 O
而 O
得 O
会 O
， O
会 O
遂 O
归 O
晋 O
。 O
共 B-PER
公 I-PER
二 O
年 O
， O
晋 O
赵 B-PER
穿 I-PER
弑 O
其 O
君 O
灵 B-PER
公 I-PER
。 O
# O
三 O
年 O
， O
楚 B-PER
庄 I-PER
王 I-PER
彊 O
， O
北 O
兵 O
至 O
雒 B-LOC
， O
问 O
周 O
鼎 O
。 O
共 B-PER
公 I-PER
立 O
五 O
年 O
卒 O
， O
子 O
桓 B-PER
公 I-PER
立 O
。 O
桓 B-PER
公 I-PER
三 O
年 O
， O
晋 O
败 O
我 O
一 O
将 O
。 O
十 O
年 O
， O
楚 B-PER
庄 I-PER
王 I-PER
服 O
郑 O
， O
北 O
败 O
晋 O
兵 O
於 O
河 B-LOC
上 O
。 O
当 O
是 O
之 O
时 O
， O
楚 O
霸 O
， O
为 O
会 O
盟 O
合 O
诸 O
侯 O
。 O
景 B-PER
公 I-PER
四 O
年 O
， O
晋 O
栾 B-PER
书 I-PER
弑 O
其 O
君 O
厉 B-PER
公 I-PER
。 O
十 O
五 O
年 O
， O
救 O
郑 O
， O
败 O
晋 O
兵 O
於 O
栎 B-LOC
。 O
是 O
时 O
晋 B-PER
悼 I-PER
公 I-PER
为 O
盟 O
主 O
。 O
十 O
八 O
年 O
， O
晋 B-PER
悼 I-PER
公 I-PER
彊 O
， O
数 O
会 O
诸 O
侯 O
， O
率 O
以 O
伐 O
秦 O
， O
败 O
秦 B-PER
军 O
。 O
秦 O
军 O
走 O
， O
晋 O
兵 O
追 O
之 O
， O
遂 O
渡 O
泾 B-LOC
， O
至 O
棫 B-LOC
林 I-LOC
而 O
还 O
。 O
二 O
十 O
七 O
年 O
， O
景 B-PER
公 I-PER
如 O
晋 O
， O
与 O
平 B-PER
公 I-PER
盟 O
， O
已 O
而 O
背 O
之 O
。 O
# O
三 O
十 O
六 O
年 O
， O
楚 B-PER
公 I-PER
子 I-PER
围 O
弑 O
其 O
君 O
而 O
自 O
立 O
， O
是 O
为 O
灵 B-PER
王 I-PER
。 O
景 B-PER
公 I-PER
母 O
弟 O
后 B-PER
子 I-PER
针 I-PER
有 O
宠 O
， O
景 B-PER
公 I-PER
母 O
弟 O
富 O
， O
或 O
谮 O
之 O
， O
恐 O
诛 O
， O
乃 O
奔 O
晋 O
， O
车 O
重 O
千 O
乘 O
。 O
晋 B-PER
平 I-PER
公 I-PER
曰 O
“ O
后 B-PER
子 I-PER
富 O
如 O
此 O
， O
何 O
以 O
自 O
亡 O
” O
对 O
曰 O
“ O
秦 B-PER
公 I-PER
无 O
道 O
， O
畏 O
诛 O
， O
欲 O
待 O
其 O
后 O
世 O
乃 O
归 O
” O
三 O
十 O
九 O
年 O
， O
楚 B-PER
灵 I-PER
王 I-PER
彊 O
， O
会 O
诸 O
侯 O
於 O
申 B-LOC
， O
为 O
盟 O
主 O
， O
杀 O
齐 B-PER
庆 I-PER
封 I-PER
。 O
至 O
国 O
， O
女 O
好 O
而 O
自 O
娶 O
之 O
。 O
十 O
五 O
年 O
， O
楚 B-PER
平 I-PER
王 I-PER
欲 O
诛 O
建 B-PER
， O
建 B-PER
亡 O
。 O
伍 B-PER
子 I-PER
胥 I-PER
奔 O
吴 O
。 O
晋 O
公 O
室 O
卑 O
而 O
六 O
卿 O
彊 O
， O
欲 O
内 O
相 O
攻 O
， O
是 O
以 O
久 O
秦 O
晋 O
不 O
相 O
攻 O
。 O
於 O
是 O
秦 O
乃 O
发 O
五 O
百 O
乘 O
救 O
楚 O
， O
败 O
吴 O
师 O
。 O
吴 O
师 O
归 O
， O
楚 B-PER
昭 I-PER
王 I-PER
乃 O
得 O
复 O
入 O
郢 B-LOC
。 O
太 B-PER
子 I-PER
夷 I-PER
公 I-PER
， O
夷 B-PER
公 I-PER
蚤 O
死 O
， O
不 O
得 O
立 O
， O
立 O
夷 B-PER
公 I-PER
子 O
， O
是 O
为 O
惠 B-PER
公 I-PER
。 O
惠 B-PER
公 I-PER
元 O
年 O
， O
孔 B-PER
子 I-PER
行 O
鲁 O
相 O
事 O
。 O
# O
五 O
年 O
， O
晋 O
卿 O
中 B-PER
行 I-PER
、 O
范 B-PER
氏 I-PER
反 O
晋 O
， O
晋 O
使 O
智 B-PER
氏 I-PER
、 O
赵 B-PER
简 I-PER
子 I-PER
攻 O
之 O
， O
范 B-PER
、 O
中 B-PER
行 I-PER
氏 I-PER
亡 O
奔 O
齐 O
。 O
惠 B-PER
公 I-PER
立 O
十 O
年 O
卒 O
， O
子 O
悼 B-PER
公 I-PER
立 O
。 O
悼 B-PER
公 I-PER
二 O
年 O
， O
齐 O
臣 O
田 B-PER
乞 I-PER
弑 O
其 O
君 O
孺 B-PER
子 I-PER
， O
立 O
其 O
兄 O
阳 B-PER
生 I-PER
， O
是 O
为 O
悼 B-PER
公 I-PER
。 O
六 O
年 O
， O
吴 O
败 O
齐 O
师 O
。 O
十 O
二 O
年 O
， O
齐 O
田 B-PER
常 I-PER
弑 O
简 B-PER
公 I-PER
， O
立 O
其 O
弟 O
平 B-PER
公 I-PER
， O
常 B-PER
相 O
之 O
。 O
十 O
三 O
年 O
， O
楚 O
灭 O
陈 O
。 O
秦 B-PER
悼 I-PER
公 I-PER
立 O
十 O
四 O
年 O
卒 O
， O
子 O
厉 B-PER
共 I-PER
公 I-PER
立 O
。 O
孔 B-PER
子 I-PER
以 O
悼 B-PER
公 I-PER
十 O
二 O
年 O
卒 O
。 O
厉 B-PER
共 I-PER
公 I-PER
二 O
年 O
， O
蜀 O
人 O
来 O
赂 O
。 O
# O
十 O
六 O
年 O
， O
堑 O
河 B-LOC
旁 O
。 O
以 O
兵 O
二 O
万 O
伐 O
大 B-LOC
荔 I-LOC
， O
取 O
其 O
王 B-LOC
城 I-LOC
。 O
二 O
十 O
一 O
年 O
， O
初 O
县 O
频 B-LOC
阳 I-LOC
。 O
晋 O
取 O
武 B-LOC
成 I-LOC
。 O
二 O
十 O
四 O
年 O
， O
晋 O
乱 O
， O
杀 O
智 B-PER
伯 I-PER
， O
分 O
其 O
国 O
与 O
赵 O
、 O
韩 O
、 O
魏 O
。 O
堑 O
洛 B-LOC
。 O
城 O
重 B-LOC
泉 I-LOC
。 O
杀 O
出 B-PER
子 I-PER
及 O
其 O
母 O
， O
沈 O
之 O
渊 O
旁 O
。 O
秦 O
以 O
往 O
者 O
数 O
易 O
君 O
， O
君 O
臣 O
乖 O
乱 O
， O
故 O
晋 O
复 O
彊 O
， O
夺 O
秦 O
河 B-LOC
西 I-LOC
地 O
。 O
献 B-PER
公 I-PER
元 O
年 O
， O
止 O
从 O
死 O
。 O
二 O
年 O
， O
城 O
栎 B-LOC
阳 I-LOC
。 O
十 O
八 O
年 O
， O
雨 O
金 O
栎 B-LOC
阳 I-LOC
。 O
# O
二 O
十 O
一 O
年 O
， O
与 O
晋 O
战 O
於 O
石 B-LOC
门 I-LOC
， O
斩 O
首 O
六 O
万 O
， O
天 O
子 O
贺 O
以 O
。 O
二 O
十 O
三 O
年 O
， O
与 O
魏 O
晋 O
战 O
少 B-LOC
梁 I-LOC
， O
虏 O
其 O
将 O
公 B-PER
孙 I-PER
痤 I-PER
。 O
二 O
十 O
四 O
年 O
， O
献 B-PER
公 I-PER
卒 O
， O
子 O
孝 B-PER
公 I-PER
立 O
， O
年 O
已 O
二 O
十 O
一 O
岁 O
矣 O
。 O
# O
孝 B-PER
公 I-PER
元 O
年 O
， O
河 B-LOC
山 B-LOC
以 O
东 O
彊 O
国 O
六 O
， O
与 O
齐 B-PER
威 I-PER
、 O
楚 B-PER
宣 I-PER
、 O
魏 B-PER
惠 I-PER
、 O
燕 B-PER
悼 I-PER
、 O
韩 B-PER
哀 I-PER
、 O
赵 B-PER
成 I-PER
侯 I-PER
并 O
。 O
淮 B-LOC
泗 B-LOC
之 O
间 O
小 O
国 O
十 O
馀 O
。 O
楚 O
、 O
魏 O
与 O
秦 O
接 O
界 O
。 O
# O
魏 O
筑 O
长 O
城 O
， O
自 O
郑 O
滨 O
洛 B-LOC
以 O
北 O
， O
有 O
上 B-LOC
郡 I-LOC
。 O
楚 O
自 O
汉 B-LOC
中 I-LOC
， O
南 O
有 O
巴 B-LOC
、 O
黔 B-LOC
中 I-LOC
。 O
周 O
室 O
微 O
， O
诸 O
侯 O
力 O
政 O
， O
争 O
相 O
并 O
。 O
# O
孝 B-PER
公 I-PER
於 O
是 O
布 O
惠 O
， O
振 O
孤 O
寡 O
， O
招 O
战 O
士 O
， O
明 O
功 O
赏 O
。 O
下 O
令 O
国 O
中 O
曰 O
“ O
昔 O
我 O
缪 B-PER
公 I-PER
自 O
岐 B-LOC
雍 B-LOC
之 O
间 O
， O
修 O
德 O
行 O
武 O
， O
东 O
平 O
晋 O
乱 O
， O
以 O
河 B-LOC
为 O
界 O
， O
西 O
霸 O
戎 O
翟 O
， O
广 O
地 O
千 O
里 O
， O
天 O
子 O
致 O
伯 O
， O
诸 O
侯 O
毕 O
贺 O
， O
为 O
后 O
世 O
开 O
业 O
， O
甚 O
光 O
美 O
。 O
会 O
往 O
者 O
厉 B-PER
、 O
躁 B-PER
、 O
简 B-PER
公 I-PER
、 O
出 B-PER
子 I-PER
之 O
不 O
宁 O
， O
国 O
家 O
内 O
忧 O
， O
未 O
遑 O
外 O
事 O
， O
三 O
晋 O
攻 O
夺 O
我 O
先 O
君 O
河 B-LOC
西 I-LOC
地 O
， O
诸 O
侯 O
卑 O
秦 O
、 O
丑 O
莫 O
大 O
焉 O
。 O
# O
献 B-PER
公 I-PER
即 O
位 O
， O
镇 O
抚 O
边 O
境 O
， O
徙 O
治 O
栎 B-LOC
阳 I-LOC
， O
且 O
欲 O
东 O
伐 O
， O
复 O
缪 B-PER
公 I-PER
之 O
故 O
地 O
， O
脩 O
缪 B-PER
公 I-PER
之 O
政 O
令 O
。 O
寡 O
人 O
思 O
念 O
先 O
君 O
之 O
意 O
， O
常 O
痛 O
於 O
心 O
。 O
宾 O
客 O
群 O
臣 O
有 O
能 O
出 O
奇 O
计 O
彊 O
秦 O
者 O
， O
吾 O
且 O
尊 O
官 O
， O
与 O
之 O
分 O
土 O
” O
於 O
是 O
乃 O
出 O
兵 O
东 O
围 O
陕 B-LOC
城 I-LOC
， O
西 O
斩 O
戎 O
之 O
獂 B-LOC
王 I-LOC
。 O
# O
卫 B-PER
鞅 I-PER
闻 O
是 O
令 O
下 O
， O
西 O
入 O
秦 O
， O
因 O
景 B-PER
监 I-PER
求 O
见 O
孝 B-PER
公 I-PER
。 O
二 O
年 O
， O
天 O
子 O
致 O
胙 O
。 O
三 O
年 O
， O
卫 B-PER
鞅 I-PER
说 O
孝 B-PER
公 I-PER
变 O
法 O
修 O
刑 O
， O
内 O
务 O
耕 O
稼 O
， O
外 O
劝 O
战 O
死 O
之 O
赏 O
罚 O
， O
孝 B-PER
公 I-PER
善 O
之 O
。 O
甘 B-PER
龙 I-PER
、 O
杜 B-PER
挚 I-PER
等 O
弗 O
然 O
， O
相 O
与 O
争 O
之 O
。 O
居 O
三 O
年 O
， O
百 O
姓 O
便 O
之 O
。 O
乃 O
拜 O
鞅 B-PER
为 O
左 O
庶 O
长 O
。 O
其 O
事 O
在 O
商 O
君 O
语 O
中 O
。 O
七 O
年 O
， O
与 O
魏 B-PER
惠 I-PER
王 I-PER
会 O
杜 B-LOC
平 I-LOC
。 O
# O
八 O
年 O
， O
与 O
魏 O
战 O
元 B-LOC
里 I-LOC
， O
有 O
功 O
。 O
十 O
年 O
， O
卫 B-PER
鞅 I-PER
为 O
大 O
良 O
造 O
， O
将 O
兵 O
围 O
魏 O
安 B-LOC
邑 I-LOC
， O
降 O
之 O
。 O
十 O
二 O
年 O
， O
作 O
为 O
咸 B-LOC
阳 I-LOC
， O
筑 O
冀 O
阙 O
， O
秦 O
徙 O
都 O
之 O
。 O
并 O
诸 O
小 O
乡 O
聚 O
， O
集 O
为 O
大 O
县 O
， O
县 O
一 O
令 O
， O
四 O
十 O
一 O
县 O
。 O
为 O
田 O
开 O
阡 O
陌 O
。 O
东 O
地 O
渡 O
洛 B-LOC
。 O
# O
十 O
九 O
年 O
， O
天 O
子 O
致 O
伯 O
。 O
封 O
鞅 B-PER
为 O
列 O
侯 O
， O
号 O
商 B-PER
君 I-PER
。 O
孝 B-PER
公 I-PER
卒 O
， O
子 O
惠 B-PER
文 I-PER
君 I-PER
立 O
。 O
是 O
岁 O
， O
诛 O
卫 B-PER
鞅 I-PER
。 O
鞅 B-PER
之 O
初 O
为 O
秦 O
施 O
法 O
， O
法 O
不 O
行 O
， O
太 O
子 O
犯 O
禁 O
。 O
太 O
子 O
不 O
可 O
黥 O
， O
黥 O
其 O
傅 O
师 O
” O
於 O
是 O
法 O
大 O
用 O
， O
秦 O
人 O
治 O
。 O
及 O
孝 B-PER
公 I-PER
卒 O
， O
太 O
子 O
立 O
， O
宗 O
室 O
多 O
怨 O
鞅 B-PER
， O
鞅 B-PER
亡 O
， O
因 O
以 O
为 O
反 O
， O
而 O
卒 O
车 O
裂 O
以 O
徇 O
秦 O
国 O
。 O
惠 B-PER
文 I-PER
君 I-PER
元 O
年 O
， O
楚 O
、 O
韩 O
、 O
赵 O
、 O
蜀 O
人 O
来 O
朝 O
。 O
二 O
年 O
， O
天 O
子 O
贺 O
。 O
三 O
年 O
， O
王 O
冠 O
。 O
四 O
年 O
， O
天 O
子 O
致 O
文 B-PER
武 B-PER
胙 O
。 O
齐 O
、 O
魏 O
为 O
王 O
。 O
# O
五 O
年 O
， O
阴 O
晋 O
人 O
犀 O
首 O
为 O
大 O
良 O
造 O
。 O
六 O
年 O
， O
魏 O
纳 O
阴 B-LOC
晋 I-LOC
， O
阴 B-LOC
晋 I-LOC
更 O
名 O
宁 B-LOC
秦 I-LOC
。 O
义 B-PER
渠 I-PER
君 I-PER
为 O
臣 O
。 O
更 O
名 O
少 B-LOC
梁 I-LOC
曰 O
夏 B-LOC
阳 I-LOC
。 O
# O
十 O
二 O
年 O
， O
初 O
腊 O
。 O
十 O
三 O
年 O
四 O
月 O
戊 O
午 O
， O
魏 B-PER
君 I-PER
为 O
王 O
， O
韩 B-PER
亦 O
为 O
王 O
。 O
张 B-PER
仪 I-PER
相 O
魏 O
。 O
五 O
年 O
， O
王 O
游 O
至 O
北 B-LOC
河 I-LOC
。 O
八 O
年 O
， O
张 B-PER
仪 I-PER
复 O
相 O
秦 O
。 O
九 O
年 O
， O
司 B-PER
马 I-PER
错 I-PER
伐 O
蜀 O
， O
灭 O
之 O
。 O
伐 O
取 O
赵 O
中 B-LOC
都 I-LOC
、 O
西 B-LOC
阳 I-LOC
。 O
十 O
年 O
， O
韩 O
太 B-PER
子 I-PER
苍 I-PER
来 O
质 O
。 O
伐 O
取 O
韩 O
石 B-LOC
章 I-LOC
。 O
伐 O
败 O
赵 B-PER
将 I-PER
泥 I-PER
。 O
伐 O
取 O
义 O
渠 O
二 O
十 O
五 O
城 O
。 O
# O
十 O
一 O
年 O
， O
 B-PER
歑 I-PER
疾 I-PER
攻 O
魏 O
焦 B-LOC
， O
降 O
之 O
。 O
公 B-PER
子 I-PER
通 I-PER
封 O
於 O
蜀 O
。 O
惠 B-PER
王 I-PER
卒 O
， O
子 O
武 B-PER
王 I-PER
立 O
。 O
韩 O
、 O
魏 O
、 O
齐 O
、 O
楚 O
、 O
越 O
皆 O
宾 O
从 O
。 O
# O
武 B-PER
王 I-PER
元 O
年 O
， O
与 O
魏 B-PER
惠 I-PER
王 I-PER
会 O
临 B-LOC
晋 I-LOC
。 O
诛 O
蜀 B-PER
相 I-PER
壮 I-PER
。 O
张 B-PER
仪 I-PER
、 O
魏 B-PER
章 I-PER
皆 O
东 O
出 O
之 O
魏 O
。 O
伐 O
义 O
渠 O
、 O
丹 O
、 O
犁 O
。 O
二 O
年 O
， O
初 O
置 O
丞 O
相 O
， O
 B-PER
歑 I-PER
疾 I-PER
、 O
甘 B-PER
茂 I-PER
为 O
左 O
右 O
丞 O
相 O
。 O
张 B-PER
仪 I-PER
死 O
於 O
魏 O
。 O
# O
三 O
年 O
， O
与 O
韩 B-PER
襄 I-PER
王 I-PER
会 O
临 B-LOC
晋 I-LOC
外 I-LOC
。 O
南 B-PER
公 I-PER
揭 I-PER
卒 O
， O
 B-PER
歑 I-PER
疾 I-PER
相 O
韩 O
。 O
武 B-PER
王 I-PER
谓 O
甘 B-PER
茂 I-PER
曰 O
“ O
寡 O
人 O
欲 O
容 O
车 O
通 O
三 O
川 O
， O
窥 O
周 O
室 O
， O
死 O
不 O
恨 O
矣 O
” O
其 O
秋 O
， O
使 O
甘 B-PER
茂 I-PER
、 O
庶 B-PER
长 I-PER
封 I-PER
伐 O
宜 B-LOC
阳 I-LOC
。 O
四 O
年 O
， O
拔 O
宜 B-LOC
阳 I-LOC
， O
斩 O
首 O
六 O
万 O
。 O
涉 O
河 B-LOC
， O
城 O
武 B-LOC
遂 I-LOC
。 O
魏 B-PER
太 I-PER
子 I-PER
来 O
朝 O
。 O
# O
武 B-PER
王 I-PER
有 O
力 O
好 O
戏 O
， O
力 O
士 O
任 B-PER
鄙 I-PER
、 O
乌 B-PER
获 I-PER
、 O
孟 B-PER
说 I-PER
皆 O
至 O
大 O
官 O
。 O
王 B-PER
与 O
孟 B-PER
说 I-PER
举 O
鼎 O
， O
绝 O
膑 O
。 O
八 O
月 O
， O
武 B-PER
王 I-PER
死 O
。 O
族 O
孟 B-PER
说 I-PER
。 O
武 B-PER
王 I-PER
取 O
魏 B-PER
女 I-PER
为 O
后 O
， O
无 O
子 O
。 O
立 O
异 O
母 O
弟 O
， O
是 O
为 O
昭 B-PER
襄 I-PER
王 I-PER
。 O
甘 B-PER
茂 I-PER
出 O
之 O
魏 O
。 O
二 O
年 O
， O
彗 O
星 O
见 O
。 O
悼 B-PER
武 I-PER
王 I-PER
后 O
出 O
归 O
魏 O
。 O
三 O
年 O
， O
王 O
冠 O
。 O
与 O
楚 B-PER
王 I-PER
会 O
黄 B-LOC
棘 I-LOC
， O
与 O
楚 O
上 B-LOC
庸 I-LOC
。 O
庶 B-PER
长 I-PER
奂 I-PER
伐 O
楚 O
， O
斩 O
首 O
二 O
万 O
。 O
泾 B-PER
阳 I-PER
君 I-PER
质 O
於 O
齐 O
。 O
日 O
食 O
， O
昼 O
晦 O
。 O
七 O
年 O
， O
拔 O
新 B-LOC
城 I-LOC
。 O
# O
 B-PER
歑 I-PER
子 I-PER
卒 O
。 O
八 O
年 O
， O
使 O
将 O
军 O
芈 B-PER
戎 I-PER
攻 O
楚 O
， O
取 O
新 B-LOC
市 I-LOC
。 O
九 O
年 O
， O
孟 B-PER
尝 I-PER
君 I-PER
薛 I-PER
文 I-PER
来 O
相 O
秦 O
。 O
奂 B-PER
攻 O
楚 O
， O
取 O
八 O
城 O
， O
杀 O
其 O
将 O
景 B-PER
快 I-PER
。 O
十 O
二 O
年 O
， O
楼 B-PER
缓 I-PER
免 O
， O
穰 B-PER
侯 I-PER
魏 I-PER
冉 I-PER
为 O
相 O
。 O
予 O
楚 O
粟 O
五 O
万 O
石 O
。 O
十 O
三 O
年 O
， O
向 B-PER
寿 I-PER
伐 O
韩 O
， O
取 O
武 B-LOC
始 I-LOC
。 O
攻 O
楚 O
， O
取 O
宛 B-LOC
。 O
冉 B-PER
免 O
， O
封 O
公 B-PER
子 I-PER
市 I-PER
宛 B-LOC
， O
公 B-PER
子 I-PER
悝 I-PER
邓 B-LOC
， O
魏 B-PER
冉 I-PER
陶 B-LOC
， O
为 O
诸 O
侯 O
。 O
十 O
七 O
年 O
， O
城 B-PER
阳 I-PER
君 I-PER
入 O
朝 O
， O
及 O
东 B-PER
周 I-PER
君 I-PER
来 O
朝 O
。 O
秦 O
以 O
垣 B-LOC
为 O
蒲 B-LOC
阪 I-LOC
、 O
皮 B-LOC
氏 I-LOC
。 O
王 B-PER
之 O
宜 B-LOC
阳 I-LOC
。 O
十 O
八 O
年 O
， O
错 B-PER
攻 O
垣 B-LOC
、 O
河 B-LOC
雍 I-LOC
， O
决 O
桥 B-LOC
取 O
之 O
。 O
十 O
九 O
年 O
， O
王 O
为 O
西 O
帝 O
， O
齐 O
为 O
东 O
帝 O
， O
皆 O
复 O
去 O
之 O
。 O
王 B-PER
与 O
魏 B-PER
王 I-PER
会 O
宜 B-LOC
阳 I-LOC
， O
与 O
韩 B-PER
王 I-PER
会 O
新 B-LOC
城 I-LOC
。 O
二 O
十 O
四 O
年 O
， O
与 O
楚 B-PER
王 I-PER
会 O
鄢 B-LOC
， O
又 O
会 O
穰 B-LOC
。 O
# O
秦 O
取 O
魏 O
安 B-LOC
城 I-LOC
， O
至 O
大 B-LOC
梁 I-LOC
， O
燕 O
、 O
赵 O
救 O
之 O
， O
秦 O
军 O
去 O
。 O
魏 B-PER
冉 I-PER
免 O
相 O
。 O
二 O
十 O
五 O
年 O
， O
拔 O
赵 O
二 O
城 O
。 O
与 O
韩 B-PER
王 I-PER
会 O
新 B-LOC
城 I-LOC
， O
与 O
魏 B-PER
王 I-PER
会 O
新 B-LOC
明 I-LOC
邑 I-LOC
。 O
二 O
十 O
六 O
年 O
， O
赦 O
罪 O
人 O
迁 O
之 O
穰 B-LOC
。 O
二 O
十 O
八 O
年 O
， O
大 O
良 O
造 O
白 B-PER
起 I-PER
攻 O
楚 O
， O
取 O
鄢 B-LOC
、 O
邓 B-LOC
， O
赦 O
罪 O
人 O
迁 O
之 O
。 O
# O
三 O
十 O
三 O
年 O
， O
客 B-PER
卿 I-PER
胡 I-PER
阳 I-PER
攻 O
魏 O
卷 B-LOC
、 O
蔡 B-LOC
阳 I-LOC
、 O
长 B-LOC
社 I-LOC
， O
取 O
之 O
。 O
击 O
芒 B-PER
卯 I-PER
华 B-LOC
阳 I-LOC
， O
破 O
之 O
， O
斩 O
首 O
十 O
五 O
万 O
。 O
魏 O
入 O
南 B-LOC
阳 I-LOC
以 O
和 O
。 O
三 O
十 O
四 O
年 O
， O
秦 O
与 O
魏 O
、 O
韩 O
上 B-LOC
庸 I-LOC
地 I-LOC
为 O
一 O
郡 O
， O
南 B-LOC
阳 I-LOC
免 O
臣 O
迁 O
居 O
之 O
。 O
三 O
十 O
五 O
年 O
， O
佐 O
韩 O
、 O
魏 O
、 O
楚 O
伐 O
燕 O
。 O
初 O
置 O
南 B-LOC
阳 I-LOC
郡 I-LOC
。 O
三 O
十 O
六 O
年 O
， O
客 B-PER
卿 I-PER
灶 I-PER
攻 O
齐 O
， O
取 O
刚 B-LOC
、 O
寿 B-LOC
， O
予 O
穰 B-PER
侯 I-PER
。 O
武 B-PER
安 I-PER
君 I-PER
归 O
。 O
# O
王 B-PER
龁 I-PER
将 O
伐 O
赵 O
武 B-LOC
安 I-LOC
、 O
皮 B-LOC
牢 I-LOC
， O
拔 O
之 O
。 O
司 B-PER
马 I-PER
梗 I-PER
北 O
定 O
太 B-LOC
原 I-LOC
， O
尽 O
有 O
韩 O
上 B-LOC
党 I-LOC
。 O
正 O
月 O
， O
兵 O
罢 O
， O
复 O
守 O
上 B-LOC
党 I-LOC
。 O
其 O
十 O
月 O
， O
五 B-PER
大 I-PER
夫 I-PER
陵 I-PER
攻 O
赵 O
邯 B-LOC
郸 I-LOC
。 O
四 O
十 O
九 O
年 O
正 O
月 O
， O
益 O
发 O
卒 O
佐 O
陵 B-PER
。 O
陵 B-PER
战 O
不 O
善 O
， O
免 O
， O
王 B-PER
龁 I-PER
代 O
将 O
。 O
其 O
十 O
月 O
， O
将 B-PER
军 I-PER
张 I-PER
唐 I-PER
攻 O
魏 O
， O
为 O
蔡 B-PER
尉 I-PER
捐 O
弗 O
守 O
， O
还 O
斩 O
之 O
。 O
五 O
十 O
年 O
十 O
月 O
， O
武 B-PER
安 I-PER
君 I-PER
白 I-PER
起 I-PER
有 O
罪 O
， O
为 O
士 O
伍 O
， O
迁 O
阴 B-LOC
密 I-LOC
。 O
# O
张 B-PER
唐 I-PER
攻 O
郑 O
， O
拔 O
之 O
。 O
十 O
二 O
月 O
， O
益 O
发 O
卒 O
军 O
汾 B-LOC
城 I-LOC
旁 O
。 O
武 B-PER
安 I-PER
君 I-PER
白 I-PER
起 I-PER
有 O
罪 O
， O
死 O
。 O
初 O
作 O
河 B-LOC
桥 I-LOC
。 O
# O
五 O
十 O
一 O
年 O
， O
将 B-PER
军 I-PER
摎 I-PER
攻 O
韩 O
， O
取 O
阳 B-LOC
城 I-LOC
、 O
负 B-LOC
黍 I-LOC
， O
斩 O
首 O
四 O
万 O
。 O
攻 O
赵 O
， O
取 O
二 O
十 O
馀 O
县 O
， O
首 O
虏 O
九 O
万 O
。 O
西 B-PER
周 I-PER
君 I-PER
背 O
秦 O
， O
与 O
诸 O
侯 O
约 O
从 O
， O
将 O
天 O
下 O
锐 O
兵 O
出 O
伊 B-LOC
阙 I-LOC
攻 O
秦 O
， O
令 O
秦 O
毋 O
得 O
通 O
阳 B-LOC
城 I-LOC
。 O
於 O
是 O
秦 O
使 O
将 B-PER
军 I-PER
摎 I-PER
攻 O
西 O
周 O
。 O
西 B-PER
周 I-PER
君 I-PER
走 O
来 O
自 O
归 O
， O
顿 O
首 O
受 O
罪 O
， O
尽 O
献 O
其 O
邑 O
三 O
十 O
六 O
城 O
， O
口 O
三 O
万 O
。 O
秦 B-PER
王 I-PER
受 O
献 O
， O
归 O
其 O
君 O
於 O
周 O
。 O
# O
五 O
十 O
二 O
年 O
， O
周 O
民 O
东 O
亡 O
， O
其 O
器 O
九 O
鼎 O
入 O
秦 O
。 O
周 O
初 O
亡 O
。 O
五 O
十 O
三 O
年 O
， O
天 O
下 O
来 O
宾 O
。 O
魏 O
后 O
， O
秦 O
使 O
摎 B-PER
伐 O
魏 O
， O
取 O
吴 B-LOC
城 I-LOC
。 O
韩 B-PER
王 I-PER
入 O
朝 O
， O
魏 O
委 O
国 O
听 O
令 O
。 O
五 O
十 O
四 O
年 O
， O
王 B-PER
郊 I-PER
见 O
上 O
帝 O
於 O
雍 B-LOC
。 O
四 O
月 O
日 O
食 O
。 O
王 B-PER
龁 I-PER
攻 O
上 B-LOC
党 I-LOC
。 O
初 O
置 O
太 B-LOC
原 I-LOC
郡 I-LOC
。 O
魏 O
将 O
无 B-PER
忌 I-PER
率 O
五 O
国 O
兵 O
击 O
秦 O
， O
秦 O
卻 O
於 O
河 O
外 O
。 O
蒙 B-PER
骜 I-PER
败 O
， O
解 O
而 O
去 O
。 O
# O
秦 B-PER
王 I-PER
政 I-PER
立 O
二 O
十 O
六 O
年 O
， O
初 O
并 O
天 O
下 O
为 O
三 O
十 O
六 O
郡 O
， O
号 O
为 O
始 B-PER
皇 I-PER
帝 I-PER
。 O
子 B-PER
婴 I-PER
立 O
月 O
馀 O
， O
诸 O
侯 O
诛 O
之 O
， O
遂 O
灭 O
秦 O
。 O
其 O
语 O
在 O
始 O
皇 O
本 O
纪 O
中 O
。 O
# O
太 B-PER
史 I-PER
公 I-PER
曰 O
： O
秦 O
之 O
先 O
为 O
嬴 B-PER
姓 I-PER
。 O
其 O
后 O
分 O
封 O
， O
以 O
国 O
为 O
姓 O
， O
有 O
徐 B-PER
氏 I-PER
、 O
郯 B-PER
氏 I-PER
、 O
莒 B-PER
氏 I-PER
、 O
终 B-PER
黎 I-PER
氏 I-PER
、 O
运 B-PER
奄 I-PER
氏 I-PER
、 O
菟 B-PER
裘 I-PER
氏 I-PER
、 O
将 B-PER
梁 I-PER
氏 I-PER
、 O
黄 B-PER
氏 I-PER
、 O
江 B-PER
氏 I-PER
、 O
脩 B-PER
鱼 I-PER
氏 I-PER
、 O
白 B-PER
冥 I-PER
氏 I-PER
、 O
蜚 B-PER
廉 I-PER
氏 I-PER
、 O
秦 B-PER
氏 I-PER
。 O
然 O
秦 O
以 O
其 O
先 O
造 O
父 O
封 O
赵 B-LOC
城 I-LOC
， O
为 O
赵 O
氏 O
。 O
# O
卷 O
三 O
十 O
八 O
· O
宦 O
者 O
传 O
第 O
二 O
十 O
六 O
呜 O
呼 O
， O
自 O
古 O
宦 O
、 O
女 O
之 O
祸 O
深 O
矣 O
。 O
明 O
者 O
未 O
形 O
而 O
知 O
惧 O
， O
暗 O
者 O
患 O
及 O
而 O
犹 O
安 O
焉 O
， O
至 O
于 O
乱 O
亡 O
而 O
不 O
可 O
悔 O
也 O
。 O
虽 O
然 O
， O
不 O
可 O
以 O
不 O
戒 O
。 O
# O
作 O
《 O
宦 O
者 O
传 O
》 O
。 O
○ O
张 B-PER
承 I-PER
业 I-PER
张 B-PER
承 I-PER
业 I-PER
， O
字 O
继 B-PER
元 I-PER
， O
唐 B-PER
僖 I-PER
宗 I-PER
时 O
宦 O
者 O
也 O
。 O
本 O
姓 O
康 B-PER
， O
幼 O
阉 O
， O
为 O
内 O
常 O
侍 O
张 B-PER
泰 I-PER
养 O
子 O
。 O
# O
晋 O
王 O
兵 O
击 O
王 B-PER
行 I-PER
瑜 I-PER
， O
承 B-PER
业 I-PER
数 O
往 O
来 O
兵 O
间 O
， O
晋 B-PER
王 I-PER
喜 O
其 O
为 O
人 O
。 O
及 O
昭 B-PER
宗 I-PER
为 O
李 B-PER
茂 I-PER
贞 I-PER
所 O
迫 O
， O
将 O
出 O
奔 O
太 B-LOC
原 I-LOC
， O
乃 O
先 O
遣 O
承 B-PER
业 I-PER
使 O
晋 O
以 O
道 O
意 O
， O
因 O
以 O
为 O
河 O
东 O
监 O
军 O
。 O
昭 B-PER
宗 I-PER
崩 O
， O
乃 O
出 O
承 B-PER
业 I-PER
， O
复 O
为 O
监 O
军 O
。 O
# O
晋 B-PER
王 I-PER
病 O
且 O
革 O
， O
以 O
庄 B-PER
宗 I-PER
属 O
承 B-PER
业 I-PER
曰 O
“ O
以 O
亚 O
子 O
累 O
公 O
等 O
” O
庄 B-PER
宗 I-PER
常 O
兄 O
事 O
承 B-PER
业 I-PER
， O
岁 O
时 O
升 O
堂 O
拜 O
母 O
， O
甚 O
亲 O
重 O
之 O
。 O
# O
凡 O
所 O
以 O
畜 O
积 O
金 O
粟 O
， O
收 O
市 O
兵 O
马 O
， O
劝 O
课 O
农 O
桑 O
， O
而 O
成 O
庄 B-PER
宗 I-PER
之 O
业 O
者 O
， O
承 B-PER
业 I-PER
之 O
功 O
为 O
多 O
。 O
# O
自 O
贞 B-PER
简 I-PER
太 I-PER
后 I-PER
、 O
韩 B-PER
德 I-PER
妃 I-PER
、 O
伊 B-PER
淑 I-PER
妃 I-PER
及 O
诸 O
公 O
子 O
在 O
晋 B-LOC
阳 I-LOC
者 O
， O
承 B-PER
业 I-PER
一 O
切 O
以 O
法 O
绳 O
之 O
， O
权 O
贵 O
皆 O
敛 O
手 O
畏 O
承 B-PER
业 I-PER
。 O
庄 B-PER
宗 I-PER
岁 O
时 O
自 O
魏 O
归 O
省 O
亲 O
， O
须 O
钱 O
蒲 O
博 O
、 O
赏 O
赐 O
伶 O
人 O
， O
而 O
承 B-PER
业 I-PER
主 O
藏 O
， O
钱 O
不 O
可 O
得 O
。 O
# O
庄 B-PER
宗 I-PER
乃 O
置 O
酒 O
库 O
中 O
， O
酒 O
酣 O
， O
使 O
子 O
继 B-PER
岌 I-PER
为 O
承 B-PER
业 I-PER
起 O
舞 O
， O
舞 O
罢 O
， O
承 B-PER
业 I-PER
出 O
宝 O
带 O
、 O
币 O
、 O
马 O
为 O
赠 O
， O
庄 B-PER
宗 I-PER
指 O
钱 O
积 O
呼 O
继 B-PER
岌 I-PER
小 O
字 O
以 O
语 O
承 B-PER
业 I-PER
曰 O
“ O
和 O
哥 O
乏 O
钱 O
， O
可 O
与 O
钱 O
一 O
积 O
， O
何 O
用 O
带 O
、 O
马 O
为 O
也 O
” O
承 B-PER
业 I-PER
谢 O
曰 O
“ O
国 O
家 O
钱 O
， O
非 O
臣 O
所 O
得 O
私 O
也 O
” O
庄 B-PER
宗 I-PER
以 O
语 O
侵 O
之 O
， O
承 B-PER
业 I-PER
怒 O
曰 O
“ O
臣 O
， O
老 O
敕 O
使 O
， O
非 O
为 O
子 O
孙 O
计 O
， O
惜 O
此 O
库 O
钱 O
， O
佐 O
王 B-PER
成 O
霸 O
业 O
尔 O
。 O
# O
若 O
欲 O
用 O
之 O
， O
何 O
必 O
问 O
臣 O
。 O
财 O
尽 O
兵 O
散 O
， O
岂 O
独 O
臣 O
受 O
祸 O
也 O
” O
庄 B-PER
宗 I-PER
顾 O
元 B-PER
行 I-PER
钦 I-PER
曰 O
“ O
取 O
剑 O
来 O
” O
承 B-PER
业 I-PER
起 O
， O
持 O
庄 B-PER
宗 I-PER
衣 O
而 O
泣 O
， O
曰 O
“ O
臣 O
受 O
先 O
王 O
顾 O
托 O
之 O
命 O
， O
誓 O
雪 O
家 O
国 O
之 O
雠 O
。 O
# O
今 O
日 O
为 O
王 B-PER
惜 O
库 O
物 O
而 O
死 O
， O
死 O
不 O
愧 O
于 O
先 O
王 O
矣 O
” O
阎 B-PER
宝 I-PER
从 O
旁 O
解 O
承 B-PER
业 I-PER
手 O
令 O
去 O
， O
承 B-PER
业 I-PER
奋 O
拳 O
殴 O
宝 B-PER
踣 O
， O
骂 O
曰 O
“ O
阎 B-PER
宝 I-PER
， O
朱 B-PER
温 I-PER
之 O
贼 O
， O
蒙 O
晋 B-PER
厚 O
恩 O
， O
不 O
能 O
有 O
一 O
言 O
之 O
忠 O
， O
而 O
反 O
谄 O
谀 O
自 O
容 O
邪 O
” O
太 B-PER
后 I-PER
闻 O
之 O
， O
使 O
召 O
庄 B-PER
宗 I-PER
。 O
# O
庄 B-PER
宗 I-PER
性 O
至 O
孝 O
， O
闻 O
太 B-PER
后 I-PER
召 O
， O
甚 O
惧 O
， O
乃 O
酌 O
两 O
卮 O
谢 O
承 B-PER
业 I-PER
曰 O
“ O
吾 O
杯 O
酒 O
之 O
失 O
， O
且 O
得 O
罪 O
太 B-PER
后 I-PER
。 O
愿 O
公 O
饮 O
此 O
， O
为 O
吾 O
分 O
过 O
” O
承 B-PER
业 I-PER
不 O
肯 O
饮 O
。 O
庄 B-PER
宗 I-PER
入 O
内 O
， O
太 B-PER
后 I-PER
使 O
人 O
谢 O
承 B-PER
业 I-PER
曰 O
“ O
小 O
儿 O
忤 O
公 O
， O
已 O
笞 O
之 O
矣 O
” O
明 O
日 O
， O
太 B-PER
后 I-PER
与 O
庄 B-PER
宗 I-PER
俱 O
过 O
承 B-PER
业 I-PER
第 O
， O
慰 O
劳 O
之 O
。 O
卢 B-PER
质 I-PER
嗜 O
酒 O
傲 O
忽 O
， O
自 O
庄 B-PER
宗 I-PER
及 O
诸 O
公 O
子 O
多 O
见 O
侮 O
慢 O
， O
庄 B-PER
宗 I-PER
深 O
嫉 O
之 O
。 O
# O
承 B-PER
业 I-PER
乘 O
间 O
请 O
曰 O
“ O
卢 B-PER
质 I-PER
嗜 O
酒 O
无 O
礼 O
， O
臣 O
请 O
为 O
王 O
杀 O
之 O
” O
庄 B-PER
宗 I-PER
曰 O
“ O
吾 O
方 O
招 O
纳 O
贤 O
才 O
以 O
就 O
功 O
业 O
， O
公 O
何 O
言 O
之 O
过 O
也 O
” O
承 B-PER
业 I-PER
起 O
贺 O
曰 O
“ O
王 O
能 O
如 O
此 O
， O
天 O
下 O
不 O
足 O
平 O
也 O
” O
质 B-PER
因 O
此 O
获 O
免 O
。 O
天 O
祐 O
十 O
八 O
年 O
， O
庄 B-PER
宗 I-PER
已 O
诺 O
诸 O
将 O
即 O
皇 O
帝 O
位 O
。 O
# O
承 B-PER
业 I-PER
方 O
卧 O
病 O
， O
闻 O
之 O
， O
自 O
太 B-LOC
原 I-LOC
肩 O
舆 O
至 O
魏 B-PER
， O
谏 O
曰 O
“ O
大 O
王 O
父 O
子 O
与 O
梁 B-PER
血 O
战 O
三 O
十 O
年 O
， O
本 O
欲 O
雪 O
家 O
国 O
之 O
雠 O
， O
而 O
复 O
唐 O
之 O
社 O
稷 O
。 O
今 O
元 O
凶 O
未 O
灭 O
， O
而 O
遽 O
以 O
尊 O
名 O
自 O
居 O
， O
非 O
王 O
父 O
子 O
之 O
初 O
心 O
， O
且 O
失 O
天 O
下 O
望 O
， O
不 O
可 O
” O
庄 B-PER
宗 I-PER
谢 O
曰 O
“ O
此 O
诸 O
将 O
之 O
所 O
欲 O
也 O
” O
承 B-PER
业 I-PER
曰 O
“ O
不 O
然 O
， O
梁 O
， O
唐 O
、 O
晋 O
之 O
仇 O
贼 O
， O
而 O
天 O
下 O
所 O
共 O
恶 O
也 O
。 O
# O
今 O
王 O
诚 O
能 O
为 O
天 O
下 O
去 O
大 O
恶 O
， O
复 O
列 O
圣 O
之 O
深 O
雠 O
， O
然 O
后 O
求 O
唐 O
后 O
而 O
立 O
之 O
。 O
使 O
唐 O
之 O
子 O
孙 O
在 O
， O
孰 O
敢 O
当 O
之 O
。 O
使 O
唐 O
无 O
子 O
孙 O
， O
天 O
下 O
之 O
士 O
， O
谁 O
可 O
与 O
王 O
争 O
者 O
。 O
臣 O
， O
唐 O
家 O
一 O
老 O
奴 O
耳 O
， O
诚 O
愿 O
见 O
大 O
王 O
之 O
成 O
功 O
， O
然 O
后 O
退 O
身 O
田 O
里 O
， O
使 O
百 O
官 O
送 O
出 O
洛 B-LOC
东 I-LOC
门 I-LOC
， O
而 O
令 O
路 O
人 O
指 O
而 O
叹 O
曰 O
此 O
本 O
朝 O
敕 O
使 O
， O
先 O
王 O
时 O
监 O
军 O
也 O
， O
岂 O
不 O
臣 O
主 O
俱 O
荣 O
哉 O
” O
庄 B-PER
宗 I-PER
不 O
听 O
。 O
庄 B-PER
宗 I-PER
东 O
征 O
， O
虑 O
衍 B-PER
有 O
变 O
， O
遣 O
人 O
驰 O
诏 O
魏 B-PER
王 I-PER
杀 O
之 O
。 O
# O
诏 O
书 O
已 O
印 O
画 O
， O
而 O
居 B-PER
翰 I-PER
发 O
视 O
之 O
， O
诏 O
书 O
言 O
“ O
诛 O
衍 B-PER
一 O
行 O
” O
， O
居 B-PER
翰 I-PER
以 O
谓 O
杀 O
降 O
不 O
祥 O
， O
乃 O
以 O
诏 O
傅 B-PER
柱 I-PER
， O
揩 O
去 O
“ O
行 O
” O
字 O
， O
改 O
为 O
一 O
“ O
家 O
” O
。 O
时 O
蜀 O
降 O
人 O
与 O
衍 B-PER
俱 O
东 O
者 O
千 O
馀 O
人 O
， O
皆 O
获 O
免 O
。 O
庄 B-PER
宗 I-PER
遇 O
弑 O
， O
居 B-PER
翰 I-PER
见 O
明 B-PER
宗 I-PER
于 O
至 B-LOC
德 I-LOC
宫 I-LOC
， O
求 O
归 O
田 O
里 O
。 O
# O
天 O
成 O
三 O
年 O
， O
卒 O
于 O
长 B-LOC
安 I-LOC
， O
年 O
七 O
十 O
一 O
。 O
五 O
代 O
文 O
章 O
陋 O
矣 O
， O
而 O
史 O
官 O
之 O
职 O
废 O
于 O
丧 O
乱 O
， O
传 O
记 O
小 O
说 O
多 O
失 O
其 O
传 O
， O
故 O
其 O
事 O
迹 O
， O
终 O
始 O
不 O
完 O
， O
而 O
杂 O
以 O
讹 O
缪 O
。 O
至 O
于 O
英 O
豪 O
奋 O
起 O
， O
战 O
争 O
胜 O
败 O
， O
国 O
家 O
兴 O
废 O
之 O
际 O
， O
岂 O
无 O
谋 O
臣 O
之 O
略 O
， O
辩 O
士 O
之 O
谈 O
。 O
而 O
文 O
字 O
不 O
足 O
以 O
发 O
之 O
， O
遂 O
使 O
泯 O
然 O
无 O
传 O
于 O
后 O
世 O
。 O
# O
然 O
独 O
张 B-PER
承 I-PER
业 I-PER
事 O
卓 O
卓 O
在 O
人 O
耳 O
目 O
， O
至 O
今 O
故 O
老 O
犹 O
能 O
道 O
之 O
。 O
其 O
论 O
议 O
可 O
谓 O
杰 O
然 O
欤 O
。 O
殆 O
非 O
宦 O
者 O
之 O
言 O
也 O
。 O
自 O
古 O
宦 O
者 O
乱 O
人 O
之 O
国 O
， O
其 O
源 O
深 O
于 O
女 O
祸 O
。 O
女 O
， O
色 O
而 O
已 O
。 O
# O
宦 O
者 O
之 O
害 O
， O
非 O
一 O
端 O
也 O
。 O
盖 O
其 O
用 O
事 O
也 O
近 O
而 O
习 O
， O
其 O
为 O
心 O
也 O
专 O
而 O
忍 O
。 O
能 O
以 O
小 O
善 O
中 O
人 O
之 O
意 O
， O
小 O
信 O
固 O
人 O
之 O
心 O
， O
使 O
人 O
主 O
必 O
信 O
而 O
亲 O
之 O
。 O
# O
待 O
其 O
已 O
信 O
， O
然 O
后 O
惧 O
以 O
祸 O
福 O
而 O
把 O
持 O
之 O
。 O
虽 O
有 O
忠 O
臣 O
硕 O
士 O
列 O
于 O
朝 O
廷 O
， O
而 O
人 O
主 O
以 O
为 O
去 O
己 O
疏 O
远 O
， O
不 O
若 O
起 O
居 O
饮 O
食 O
、 O
前 O
后 O
左 O
右 O
之 O
亲 O
为 O
可 O
恃 O
也 O
。 O
故 O
前 O
后 O
左 O
右 O
者 O
日 O
益 O
亲 O
， O
则 O
忠 O
臣 O
硕 O
士 O
日 O
益 O
疏 O
， O
而 O
人 O
主 O
之 O
势 O
日 O
益 O
孤 O
。 O
# O
势 O
孤 O
， O
则 O
惧 O
祸 O
之 O
心 O
日 O
益 O
切 O
， O
而 O
把 O
持 O
者 O
日 O
益 O
牢 O
。 O
安 O
危 O
出 O
其 O
喜 O
怒 O
， O
祸 O
患 O
伏 O
于 O
帷 O
闼 O
， O
则 O
向 O
之 O
所 O
谓 O
可 O
恃 O
者 O
， O
乃 O
所 O
以 O
为 O
患 O
也 O
。 O
# O
患 O
已 O
深 O
而 O
觉 O
之 O
， O
欲 O
与 O
疏 O
远 O
之 O
臣 O
图 O
左 O
右 O
之 O
亲 O
近 O
， O
缓 O
之 O
则 O
养 O
祸 O
而 O
益 O
深 O
， O
急 O
之 O
则 O
挟 O
人 O
主 O
以 O
为 O
质 O
， O
虽 O
有 O
圣 O
智 O
不 O
能 O
与 O
谋 O
， O
谋 O
之 O
而 O
不 O
可 O
为 O
， O
为 O
之 O
而 O
不 O
可 O
成 O
， O
至 O
其 O
甚 O
， O
则 O
俱 O
伤 O
而 O
两 O
败 O
。 O
# O
故 O
其 O
大 O
者 O
亡 O
国 O
， O
其 O
次 O
亡 O
身 O
， O
而 O
使 O
奸 O
豪 O
得 O
借 O
以 O
为 O
资 O
而 O
起 O
， O
至 O
抉 O
其 O
种 O
类 O
， O
尽 O
杀 O
以 O
快 O
天 O
下 O
之 O
心 O
而 O
后 O
已 O
。 O
此 O
前 O
史 O
所 O
载 O
宦 O
者 O
之 O
祸 O
常 O
如 O
此 O
者 O
， O
非 O
一 O
世 O
也 O
。 O
夫 O
为 O
人 O
主 O
者 O
， O
非 O
欲 O
养 O
祸 O
于 O
内 O
而 O
疏 O
忠 O
臣 O
硕 O
士 O
于 O
外 O
， O
盖 O
其 O
渐 O
积 O
而 O
势 O
使 O
之 O
然 O
也 O
。 O
# O
夫 O
女 O
色 O
之 O
惑 O
， O
不 O
幸 O
而 O
不 O
悟 O
， O
则 O
祸 O
斯 O
及 O
矣 O
， O
使 O
其 O
一 O
悟 O
， O
捽 O
而 O
去 O
之 O
可 O
也 O
。 O
宦 O
者 O
之 O
为 O
祸 O
， O
虽 O
欲 O
悔 O
悟 O
， O
而 O
势 O
有 O
不 O
得 O
而 O
去 O
也 O
， O
唐 B-PER
昭 I-PER
宗 I-PER
之 O
事 O
是 O
已 O
。 O
故 O
曰 O
深 O
于 O
女 O
祸 O
者 O
， O
谓 O
此 O
也 O
。 O
可 O
不 O
戒 O
哉 O
。 O
昭 B-PER
宗 I-PER
信 O
狎 O
宦 O
者 O
， O
由 O
是 O
有 O
东 B-LOC
宫 I-LOC
之 O
幽 O
。 O
# O
既 O
出 O
而 O
与 O
崔 B-PER
胤 I-PER
图 O
之 O
， O
胤 B-PER
为 O
宰 O
相 O
， O
顾 O
力 O
不 O
足 O
为 O
， O
乃 O
召 O
兵 O
于 O
梁 O
。 O
梁 O
兵 O
且 O
至 O
， O
而 O
宦 O
者 O
挟 O
天 B-PER
子 I-PER
走 O
之 O
岐 O
。 O
梁 O
兵 O
围 O
之 O
三 O
年 O
， O
昭 B-PER
宗 I-PER
既 O
出 O
， O
而 O
唐 O
亡 O
矣 O
。 O
是 O
时 O
， O
方 O
镇 O
僭 O
拟 O
， O
悉 O
以 O
宦 O
官 O
给 O
事 O
， O
而 O
吴 B-LOC
越 I-LOC
最 O
多 O
。 O
及 O
庄 B-PER
宗 I-PER
立 O
， O
诏 O
天 O
下 O
访 O
求 O
故 O
唐 O
时 O
宦 O
者 O
悉 O
送 O
京 B-LOC
师 I-LOC
， O
得 O
数 O
百 O
人 O
， O
宦 O
者 O
遂 O
复 O
用 O
事 O
， O
以 O
至 O
于 O
亡 O
。 O
# O
可 O
为 O
悲 O
夫 O
。 O
其 O
后 O
居 B-PER
翰 I-PER
虽 O
为 O
枢 O
密 O
使 O
， O
而 O
不 O
用 O
事 O
。 O
有 O
宣 O
徽 O
使 O
马 B-PER
绍 I-PER
宏 I-PER
者 O
， O
尝 O
赐 O
姓 O
李 B-PER
， O
颇 O
见 O
信 O
用 O
。 O
# O
然 O
诬 O
杀 O
大 O
臣 O
， O
黩 O
货 O
赂 O
， O
专 O
威 O
福 O
， O
以 O
取 O
怨 O
于 O
天 O
下 O
者 O
， O
左 O
右 O
狎 O
暱 O
， O
黄 O
门 O
内 O
养 O
之 O
徒 O
也 O
。 O
是 O
时 O
， O
明 B-PER
宗 I-PER
自 O
镇 B-LOC
州 I-LOC
入 O
觐 O
， O
奉 O
朝 O
请 O
于 O
京 B-LOC
师 I-LOC
。 O
庄 B-PER
宗 I-PER
颇 O
疑 O
其 O
有 O
异 O
志 O
， O
阴 O
遣 O
绍 B-PER
宏 I-PER
伺 O
其 O
动 O
静 O
， O
绍 B-PER
宏 I-PER
反 O
以 O
情 O
告 O
明 B-PER
宗 I-PER
。 O
明 B-PER
宗 I-PER
自 O
魏 O
而 O
反 O
， O
天 O
下 O
皆 O
知 O
祸 O
起 O
于 O
魏 O
， O
孰 O
知 O
其 O
启 O
明 B-PER
宗 I-PER
之 O
二 O
心 O
者 O
， O
自 O
绍 B-PER
宏 I-PER
始 O
也 O
。 O
当 O
此 O
之 O
时 O
， O
举 O
唐 O
之 O
精 O
兵 O
皆 O
在 O
蜀 B-LOC
， O
使 O
崇 B-PER
韬 I-PER
不 O
死 O
， O
明 B-PER
宗 I-PER
入 O
洛 B-LOC
， O
岂 O
无 O
西 O
顾 O
之 O
患 O
。 O
其 O
能 O
晏 O
然 O
取 O
唐 O
而 O
代 O
之 O
邪 O
。 O
及 O
明 B-PER
宗 I-PER
入 O
立 O
， O
又 O
诏 O
天 O
下 O
悉 O
捕 O
宦 O
者 O
而 O
杀 O
之 O
。 O
# O
宦 O
者 O
亡 O
窜 O
山 O
谷 O
， O
多 O
削 O
发 O
为 O
浮 O
图 O
。 O
其 O
亡 O
至 O
太 B-LOC
原 I-LOC
者 O
七 O
十 O
馀 O
人 O
， O
悉 O
捕 O
而 O
杀 O
之 O
都 B-LOC
亭 I-LOC
驿 I-LOC
， O
流 O
血 O
盈 O
庭 O
。 O
# O
明 B-PER
宗 I-PER
晚 O
而 O
多 O
病 O
， O
王 B-PER
淑 I-PER
妃 I-PER
专 O
内 O
以 O
干 O
政 O
， O
宦 O
者 O
孟 B-PER
汉 I-PER
琼 I-PER
因 O
以 O
用 O
事 O
。 O
秦 B-PER
王 I-PER
入 O
视 O
明 B-PER
宗 I-PER
疾 O
已 O
革 O
， O
既 O
出 O
而 O
闻 O
哭 O
声 O
， O
以 O
谓 O
帝 O
崩 O
矣 O
， O
乃 O
谋 O
以 O
兵 O
入 O
宫 O
者 O
， O
惧 O
不 O
得 O
立 O
也 O
。 O
# O
后 O
愍 B-PER
帝 I-PER
奔 O
于 O
卫 B-LOC
州 I-LOC
， O
汉 B-PER
琼 I-PER
西 O
迎 O
废 B-PER
帝 I-PER
于 O
路 O
， O
废 B-PER
帝 I-PER
恶 O
而 O
杀 O
之 O
。 O
呜 O
呼 O
。 O
人 O
情 O
处 O
安 O
乐 O
， O
自 O
非 O
圣 O
哲 O
， O
不 O
能 O
久 O
而 O
无 O
骄 O
怠 O
。 O
# O
宦 O
、 O
女 O
之 O
祸 O
非 O
一 O
日 O
， O
必 O
伺 O
人 O
之 O
骄 O
怠 O
而 O
浸 O
入 O
之 O
。 O
明 B-PER
宗 I-PER
非 O
佚 O
君 O
， O
而 O
犹 O
若 O
此 O
者 O
， O
盖 O
其 O
在 O
位 O
差 O
久 O
也 O
。 O
其 O
馀 O
多 O
武 O
人 O
崛 O
起 O
， O
及 O
其 O
嗣 O
续 O
， O
世 O
数 O
短 O
而 O
年 O
不 O
永 O
， O
故 O
宦 O
者 O
莫 O
暇 O
施 O
为 O
。 O
其 O
为 O
大 O
害 O
者 O
， O
略 O
可 O
见 O
矣 O
。 O
独 O
承 B-PER
业 I-PER
之 O
论 O
， O
伟 O
然 O
可 O
爱 O
， O
而 O
居 B-PER
翰 I-PER
更 O
一 O
字 O
以 O
活 O
千 O
人 O
。 O
# O
君 O
子 O
之 O
于 O
人 O
也 O
， O
苟 O
有 O
善 O
焉 O
， O
无 O
所 O
不 O
取 O
， O
吾 O
于 O
斯 O
二 O
人 O
者 O
， O
有 O
所 O
取 O
焉 O
。 O
取 O
其 O
善 O
而 O
戒 O
其 O
恶 O
， O
所 O
谓 O
“ O
爱 O
而 O
知 O
其 O
恶 O
， O
憎 O
而 O
知 O
其 O
善 O
” O
也 O
。 O
故 O
并 O
述 O
其 O
祸 O
败 O
之 O
所 O
以 O
然 O
者 O
著 O
于 O
篇 O
。 O
# O
卷 O
三 O
十 O
二 O
· O
死 O
节 O
传 O
第 O
二 O
十 O
语 O
曰 O
“ O
世 O
乱 O
识 O
忠 O
臣 O
” O
诚 O
哉 O
。 O
○ O
王 B-PER
彦 I-PER
章 I-PER
〔 O
裴 B-PER
约 I-PER
 O
 O
刘 B-PER
仁 I-PER
赡 I-PER
附 O
〕 O
王 B-PER
彦 I-PER
章 I-PER
， O
字 O
子 B-PER
明 I-PER
， O
郓 B-LOC
州 I-LOC
寿 B-LOC
张 I-LOC
人 O
也 O
。 O
末 B-PER
帝 I-PER
即 O
位 O
， O
迁 O
濮 O
州 O
刺 O
史 O
， O
又 O
徙 O
澶 O
州 O
刺 O
史 O
。 O
彦 B-PER
章 I-PER
为 O
人 O
骁 O
勇 O
有 O
力 O
， O
能 O
跣 O
足 O
履 O
棘 O
行 O
百 O
步 O
。 O
# O
持 O
一 O
铁 O
枪 O
， O
骑 O
而 O
驰 O
突 O
， O
奋 O
疾 O
如 O
飞 O
， O
而 O
佗 O
人 O
莫 O
能 O
举 O
也 O
， O
军 O
中 O
号 O
王 B-PER
铁 I-PER
枪 I-PER
。 O
# O
梁 O
、 O
晋 O
争 O
天 O
下 O
为 O
劲 O
敌 O
， O
独 O
彦 B-PER
章 I-PER
心 O
常 O
轻 O
晋 B-PER
王 I-PER
， O
谓 O
人 O
曰 O
“ O
亚 O
次 O
斗 O
鸡 O
小 O
儿 O
耳 O
， O
何 O
足 O
惧 O
哉 O
” O
梁 B-PER
分 O
魏 B-LOC
、 O
相 B-LOC
六 O
州 O
为 O
两 O
镇 O
， O
惧 O
魏 O
军 O
不 O
从 O
， O
遣 O
彦 B-PER
章 I-PER
将 O
五 O
百 O
骑 O
入 O
魏 B-LOC
， O
屯 O
金 B-LOC
波 I-LOC
亭 I-LOC
以 O
虞 O
变 O
。 O
魏 O
军 O
果 O
乱 O
， O
夜 O
攻 O
彦 B-PER
章 I-PER
。 O
彦 B-PER
章 I-PER
南 O
走 O
， O
魏 B-LOC
人 O
降 O
晋 O
。 O
# O
晋 O
军 O
攻 O
破 O
澶 B-LOC
州 I-LOC
， O
虏 O
彦 B-PER
章 I-PER
妻 O
子 O
归 O
之 O
太 B-LOC
原 I-LOC
， O
赐 O
以 O
第 O
宅 O
， O
供 O
给 O
甚 O
备 O
， O
间 O
遣 O
使 O
者 O
招 O
彦 B-PER
章 I-PER
， O
彦 B-PER
章 I-PER
斩 O
其 O
使 O
者 O
以 O
自 O
绝 O
。 O
然 O
晋 O
人 O
畏 O
彦 B-PER
章 I-PER
之 O
在 O
梁 O
也 O
， O
必 O
欲 O
招 O
致 O
之 O
， O
待 O
其 O
妻 O
子 O
愈 O
厚 O
。 O
自 O
梁 O
失 O
魏 B-LOC
、 O
博 B-LOC
， O
与 O
晋 O
夹 O
河 O
而 O
军 O
， O
彦 B-PER
章 I-PER
常 O
为 O
先 O
锋 O
。 O
迁 O
汝 O
郑 O
二 O
州 O
防 O
御 O
使 O
、 O
匡 O
国 O
军 O
节 O
度 O
使 O
、 O
北 O
面 O
行 O
营 O
副 O
招 O
讨 O
使 O
， O
又 O
徙 O
宣 O
义 O
军 O
节 O
度 O
使 O
。 O
# O
是 O
时 O
， O
晋 O
已 O
尽 O
有 O
河 B-LOC
北 I-LOC
， O
以 O
铁 O
锁 O
断 O
德 B-LOC
胜 I-LOC
口 I-LOC
， O
筑 O
河 B-LOC
南 I-LOC
、 O
北 O
为 O
两 B-LOC
城 I-LOC
， O
号 O
“ O
夹 B-LOC
寨 I-LOC
” O
。 O
而 O
梁 B-PER
末 I-PER
帝 I-PER
昏 O
乱 O
， O
小 O
人 O
赵 B-PER
岩 I-PER
、 O
张 B-PER
汉 I-PER
杰 I-PER
等 O
用 O
事 O
， O
大 O
臣 O
宿 O
将 O
多 O
被 O
谗 O
间 O
， O
彦 B-PER
章 I-PER
虽 O
为 O
招 O
讨 O
副 O
使 O
， O
而 O
谋 O
不 O
见 O
用 O
。 O
今 O
强 O
敌 O
未 O
灭 O
， O
陛 O
下 O
弃 O
忽 O
臣 O
言 O
， O
臣 O
身 O
不 O
用 O
， O
不 O
如 O
死 O
” O
乃 O
引 O
绳 O
将 O
自 O
经 O
。 O
末 B-PER
帝 I-PER
使 O
人 O
止 O
之 O
， O
问 O
所 O
欲 O
言 O
。 O
翔 B-PER
曰 O
“ O
事 O
急 O
矣 O
， O
非 O
彦 B-PER
章 I-PER
不 O
可 O
” O
末 B-PER
帝 I-PER
乃 O
召 O
彦 B-PER
章 I-PER
为 O
招 O
讨 O
使 O
， O
以 O
段 B-PER
凝 I-PER
为 O
副 O
。 O
# O
末 B-PER
帝 I-PER
问 O
破 O
敌 O
之 O
期 O
， O
彦 B-PER
章 I-PER
对 O
曰 O
“ O
三 O
日 O
” O
左 O
右 O
皆 O
失 O
笑 O
。 O
彦 B-PER
章 I-PER
受 O
命 O
而 O
出 O
， O
驰 O
两 O
日 O
至 O
滑 B-LOC
州 I-LOC
， O
置 O
酒 O
大 O
会 O
， O
阴 O
遣 O
人 O
具 O
舟 O
于 O
杨 B-LOC
村 I-LOC
， O
命 O
甲 O
士 O
六 O
百 O
人 O
皆 O
持 O
巨 O
斧 O
， O
载 O
冶 O
者 O
， O
具 O
鞴 O
炭 O
， O
乘 O
流 O
而 O
下 O
。 O
彦 B-PER
章 I-PER
会 O
饮 O
， O
酒 O
半 O
， O
佯 O
起 O
更 O
衣 O
， O
引 O
精 O
兵 O
数 O
千 O
， O
沿 O
河 O
以 O
趋 O
德 B-LOC
胜 I-LOC
。 O
舟 O
兵 O
举 O
锁 O
烧 O
断 O
之 O
， O
因 O
以 O
巨 O
斧 O
斩 O
浮 O
桥 O
， O
而 O
彦 B-PER
章 I-PER
引 O
兵 O
急 O
击 O
南 B-LOC
城 I-LOC
。 O
# O
浮 O
桥 O
断 O
， O
南 B-LOC
城 I-LOC
遂 O
破 O
， O
盖 O
三 O
日 O
矣 O
。 O
是 O
时 O
庄 B-PER
宗 I-PER
在 O
魏 B-LOC
， O
以 O
朱 B-PER
守 I-PER
殷 I-PER
守 O
夹 B-LOC
寨 I-LOC
， O
闻 O
彦 B-PER
章 I-PER
为 O
招 O
讨 O
使 O
， O
惊 O
曰 O
“ O
彦 B-PER
章 I-PER
骁 O
勇 O
， O
吾 O
尝 O
避 O
其 O
锋 O
， O
非 O
守 O
殷 O
敌 O
也 O
。 O
# O
然 O
彦 B-PER
章 I-PER
兵 O
少 O
， O
利 O
于 O
速 O
战 O
， O
必 O
急 O
攻 O
我 O
南 B-LOC
城 I-LOC
” O
即 O
驰 O
骑 O
救 O
之 O
， O
行 O
二 O
十 O
里 O
， O
而 O
得 O
夹 B-LOC
寨 I-LOC
报 O
者 O
曰 O
“ O
彦 B-PER
章 I-PER
兵 O
已 O
至 O
” O
比 O
至 O
， O
而 O
南 B-LOC
城 I-LOC
破 O
矣 O
。 O
彦 B-PER
章 I-PER
至 O
杨 B-LOC
刘 I-LOC
， O
攻 O
之 O
几 O
下 O
。 O
晋 O
人 O
筑 O
垒 O
博 B-LOC
州 I-LOC
东 O
岸 O
， O
彦 B-PER
章 I-PER
引 O
兵 O
攻 O
之 O
， O
不 O
克 O
， O
还 O
击 O
杨 B-LOC
刘 I-LOC
， O
战 O
败 O
。 O
# O
是 O
时 O
， O
段 B-PER
凝 I-PER
已 O
有 O
异 O
志 O
， O
与 O
赵 B-PER
岩 I-PER
、 O
张 B-PER
汉 I-PER
杰 I-PER
交 O
通 O
， O
彦 B-PER
章 I-PER
素 O
刚 O
， O
愤 O
梁 O
日 O
削 O
， O
而 O
嫉 O
岩 B-PER
等 O
所 O
为 O
， O
尝 O
谓 O
人 O
曰 O
“ O
俟 O
吾 O
破 O
贼 O
还 O
， O
诛 O
奸 O
臣 O
以 O
谢 O
天 O
下 O
” O
岩 B-PER
等 O
闻 O
之 O
惧 O
， O
与 O
凝 B-PER
叶 O
力 O
倾 O
之 O
。 O
# O
其 O
破 O
南 B-LOC
城 I-LOC
也 O
， O
彦 B-PER
章 I-PER
与 O
凝 B-PER
各 O
为 O
捷 O
书 O
以 O
闻 O
， O
凝 B-PER
遣 O
人 O
告 O
岩 B-PER
等 O
匿 O
彦 B-PER
章 I-PER
书 O
而 O
上 O
己 O
书 O
， O
末 B-PER
帝 I-PER
初 O
疑 O
其 O
事 O
， O
已 O
而 O
使 O
者 O
至 O
军 O
， O
独 O
赐 O
劳 O
凝 B-PER
而 O
不 O
及 O
彦 B-PER
章 I-PER
， O
军 O
士 O
皆 O
失 O
色 O
。 O
及 O
杨 B-LOC
刘 I-LOC
之 O
败 O
也 O
， O
凝 B-PER
乃 O
上 O
书 O
言 O
“ O
彦 B-PER
章 I-PER
使 O
酒 O
轻 O
敌 O
而 O
至 O
于 O
败 O
” O
赵 B-PER
岩 I-PER
等 O
从 O
中 O
日 O
夜 O
毁 O
之 O
， O
乃 O
罢 O
彦 B-PER
章 I-PER
， O
以 O
凝 B-PER
为 O
招 O
讨 O
使 O
。 O
# O
彦 B-PER
章 I-PER
驰 O
至 O
京 B-LOC
师 I-LOC
入 O
见 O
， O
以 O
笏 O
画 O
地 O
， O
自 O
陈 O
胜 O
败 O
之 O
迹 O
， O
岩 B-PER
等 O
讽 O
有 O
司 O
劾 O
彦 B-PER
章 I-PER
不 O
恭 O
， O
勒 O
还 O
第 O
。 O
唐 O
兵 O
攻 O
兖 B-LOC
州 I-LOC
， O
末 B-PER
帝 I-PER
召 O
彦 B-PER
章 I-PER
使 O
守 O
捉 B-LOC
东 I-LOC
路 I-LOC
。 O
# O
是 O
时 O
， O
梁 O
之 O
胜 O
兵 O
皆 O
属 O
段 B-PER
凝 I-PER
， O
京 B-LOC
师 I-LOC
只 O
有 O
保 O
銮 O
五 O
百 O
骑 O
， O
皆 O
新 O
捉 O
募 O
之 O
兵 O
， O
不 O
可 O
用 O
， O
乃 O
以 O
属 O
彦 B-PER
章 I-PER
， O
而 O
以 O
张 B-PER
汉 I-PER
杰 I-PER
监 O
之 O
。 O
彦 B-PER
章 I-PER
至 O
递 B-LOC
坊 I-LOC
， O
以 O
兵 O
少 O
战 O
败 O
， O
退 O
保 O
中 B-LOC
都 I-LOC
。 O
# O
庄 B-PER
宗 I-PER
见 O
之 O
， O
曰 O
“ O
尔 O
常 O
以 O
孺 O
子 O
待 O
我 O
， O
今 O
日 O
服 O
乎 O
” O
又 O
曰 O
“ O
尔 O
善 O
战 O
者 O
， O
何 O
不 O
守 O
兖 B-LOC
州 I-LOC
而 O
守 O
中 B-LOC
都 I-LOC
。 O
# O
中 B-LOC
都 I-LOC
无 O
壁 O
垒 O
， O
何 O
以 O
自 O
固 O
” O
彦 B-PER
章 I-PER
对 O
曰 O
“ O
大 O
事 O
已 O
去 O
， O
非 O
人 O
力 O
可 O
为 O
” O
庄 B-PER
宗 I-PER
恻 O
然 O
， O
赐 O
药 O
以 O
封 O
其 O
创 O
。 O
# O
彦 B-PER
章 I-PER
武 O
人 O
不 O
知 O
书 O
， O
常 O
为 O
俚 O
语 O
谓 O
人 O
曰 O
“ O
豹 O
死 O
留 O
皮 O
， O
人 O
死 O
留 O
名 O
” O
其 O
于 O
忠 O
义 O
， O
盖 O
天 O
性 O
也 O
。 O
庄 B-PER
宗 I-PER
爱 O
其 O
骁 O
勇 O
， O
欲 O
全 O
活 O
之 O
， O
使 O
人 O
慰 O
谕 O
彦 B-PER
章 I-PER
， O
彦 B-PER
章 I-PER
谢 O
曰 O
“ O
臣 O
与 O
陛 O
下 O
血 O
战 O
十 O
馀 O
年 O
， O
今 O
兵 O
败 O
力 O
穷 O
， O
不 O
死 O
何 O
待 O
。 O
# O
且 O
臣 O
受 O
梁 O
恩 O
， O
非 O
死 O
不 O
能 O
报 O
， O
岂 O
有 O
朝 O
事 O
梁 O
而 O
暮 O
事 O
晋 O
， O
生 O
何 O
面 O
目 O
见 O
天 O
下 O
之 O
人 O
乎 O
” O
庄 B-PER
宗 I-PER
又 O
遣 O
明 B-PER
宗 I-PER
往 O
谕 O
之 O
， O
彦 B-PER
章 I-PER
病 O
创 O
， O
卧 O
不 O
能 O
起 O
， O
仰 O
顾 O
明 B-PER
宗 I-PER
， O
呼 O
其 O
小 O
字 O
曰 O
“ O
汝 O
非 O
邈 O
佶 O
烈 O
乎 O
。 O
# O
庄 B-PER
宗 I-PER
以 O
李 B-PER
嗣 I-PER
昭 I-PER
为 O
昭 O
义 O
军 O
节 O
度 O
使 O
， O
约 B-PER
以 O
裨 O
将 O
守 O
泽 B-LOC
州 I-LOC
。 O
嗣 B-PER
昭 I-PER
卒 O
， O
其 O
子 O
继 B-PER
韬 I-PER
以 O
泽 B-LOC
、 O
潞 B-LOC
叛 O
降 O
于 O
梁 O
， O
约 B-PER
召 O
其 O
州 O
人 O
泣 O
而 O
谕 O
曰 O
“ O
吾 O
事 O
故 O
使 O
二 O
十 O
馀 O
年 O
， O
见 O
其 O
分 O
财 O
飨 O
士 O
， O
欲 O
报 O
梁 O
仇 O
， O
不 O
幸 O
早 O
世 O
。 O
是 O
时 O
， O
庄 B-PER
宗 I-PER
方 O
与 O
梁 O
人 O
战 O
河 O
上 O
， O
而 O
已 O
建 O
大 O
号 O
， O
闻 O
继 B-PER
韬 I-PER
叛 O
降 O
梁 O
， O
颇 O
有 O
忧 O
色 O
， O
及 O
闻 O
约 B-PER
独 O
不 O
叛 O
， O
喜 O
曰 O
“ O
吾 O
于 O
继 B-PER
韬 I-PER
何 O
薄 O
。 O
于 O
约 B-PER
何 O
厚 O
。 O
# O
而 O
约 B-PER
能 O
分 O
逆 O
顺 O
邪 O
” O
顾 O
符 B-PER
存 I-PER
审 I-PER
曰 O
“ O
吾 O
不 O
惜 O
泽 B-LOC
州 I-LOC
与 O
梁 O
， O
一 O
州 O
易 O
得 O
， O
约 B-PER
难 O
得 O
也 O
。 O
至 O
周 B-PER
世 I-PER
宗 I-PER
时 O
， O
又 O
有 O
刘 B-PER
仁 I-PER
赡 I-PER
者 O
焉 O
。 O
仁 B-PER
赡 I-PER
字 O
守 B-PER
惠 I-PER
， O
彭 B-LOC
城 I-LOC
人 O
也 O
。 O
# O
父 O
金 B-PER
， O
事 O
杨 B-PER
行 I-PER
密 I-PER
， O
为 O
濠 O
、 O
滁 O
二 O
州 O
刺 O
史 O
， O
以 O
骁 O
勇 O
知 O
名 O
。 O
# O
李 B-PER
谷 I-PER
退 O
守 O
正 B-LOC
阳 I-LOC
浮 I-LOC
桥 I-LOC
， O
彦 B-PER
贞 I-PER
见 O
周 O
兵 O
之 O
却 O
， O
意 O
其 O
怯 O
， O
急 O
追 O
之 O
。 O
仁 B-PER
赡 I-PER
以 O
为 O
不 O
可 O
， O
彦 B-PER
贞 I-PER
不 O
听 O
， O
仁 B-PER
赡 I-PER
独 O
按 O
兵 O
城 O
守 O
。 O
彦 B-PER
贞 I-PER
果 O
败 O
于 O
正 B-LOC
阳 I-LOC
。 O
世 B-PER
宗 I-PER
攻 O
寿 B-LOC
州 I-LOC
， O
围 O
之 O
数 O
重 O
， O
以 O
方 O
舟 O
载 O
炮 O
， O
自 O
淝 B-LOC
河 I-LOC
中 O
流 O
击 O
其 O
城 O
。 O
# O
又 O
束 O
巨 O
竹 O
数 O
十 O
万 O
竿 O
， O
上 O
施 O
版 O
屋 O
， O
号 O
为 O
“ O
竹 B-LOC
龙 I-LOC
” O
， O
载 O
甲 O
士 O
以 O
攻 O
之 O
， O
又 O
决 O
其 O
水 O
砦 O
入 O
于 O
淝 B-LOC
河 I-LOC
。 O
# O
攻 O
之 O
百 O
端 O
， O
自 O
正 O
月 O
至 O
于 O
四 O
月 O
不 O
能 O
下 O
， O
而 O
岁 O
大 O
暑 O
， O
霖 O
雨 O
弥 O
旬 O
， O
周 O
兵 O
营 O
寨 O
水 O
深 O
数 O
尺 O
， O
淮 B-LOC
、 O
淝 B-LOC
暴 O
涨 O
， O
炮 O
舟 O
竹 O
龙 O
皆 O
飘 O
南 O
岸 O
， O
为 O
景 B-PER
兵 O
所 O
焚 O
， O
周 B-PER
兵 O
多 O
死 O
。 O
而 O
重 B-PER
进 I-PER
与 O
张 B-PER
永 I-PER
德 I-PER
两 O
军 O
相 O
疑 O
不 O
协 O
， O
仁 B-PER
赡 I-PER
屡 O
请 O
出 O
战 O
， O
景 B-PER
达 I-PER
不 O
许 O
， O
由 O
是 O
愤 O
惋 O
成 O
疾 O
。 O
# O
世 B-PER
宗 I-PER
使 O
景 B-PER
所 O
遣 O
使 O
者 O
孙 B-PER
晟 I-PER
等 O
至 O
城 O
下 O
示 O
之 O
， O
仁 B-PER
赡 I-PER
子 O
崇 B-PER
谏 I-PER
幸 O
其 O
父 O
病 O
， O
谋 O
与 O
诸 O
将 O
出 O
降 O
， O
仁 B-PER
赡 I-PER
立 O
命 O
斩 O
之 O
， O
监 O
军 O
使 O
周 B-PER
廷 I-PER
构 I-PER
哭 O
于 O
中 O
门 O
救 O
之 O
， O
不 O
得 O
， O
于 O
是 O
士 O
卒 O
皆 O
感 O
泣 O
， O
愿 O
以 O
死 O
守 O
。 O
# O
制 O
曰 O
“ O
刘 B-PER
仁 I-PER
赡 I-PER
尽 O
忠 O
所 O
事 O
， O
抗 O
节 O
无 O
亏 O
， O
前 O
代 O
名 O
臣 O
， O
几 O
人 O
可 O
比 O
。 O
予 O
之 O
南 O
伐 O
， O
得 O
尔 O
为 O
多 O
” O
乃 O
拜 O
仁 B-PER
赡 I-PER
检 O
校 O
太 O
尉 O
兼 O
中 O
书 O
令 O
、 O
天 O
平 O
军 O
节 O
度 O
使 O
。 O
仁 B-PER
赡 I-PER
不 O
能 O
受 O
命 O
而 O
卒 O
， O
年 O
五 O
十 O
八 O
。 O
# O
世 B-PER
宗 I-PER
遣 O
使 O
吊 O
祭 O
， O
丧 O
事 O
官 O
给 O
， O
追 O
封 O
彭 O
城 O
郡 O
王 O
， O
以 O
其 O
子 O
崇 B-PER
赞 I-PER
为 O
怀 O
州 O
刺 O
史 O
， O
赐 O
庄 O
宅 O
各 O
一 O
区 O
。 O
李 B-PER
景 I-PER
闻 O
仁 B-PER
赡 I-PER
卒 O
， O
亦 O
赠 O
太 O
师 O
。 O
# O
寿 B-LOC
州 I-LOC
故 O
治 O
寿 B-LOC
春 I-LOC
， O
世 B-PER
宗 I-PER
以 O
其 O
难 O
克 O
， O
遂 O
徙 O
城 O
下 O
蔡 O
， O
而 O
复 O
其 O
军 O
曰 O
忠 O
正 O
军 O
， O
曰 O
“ O
吾 O
以 O
旌 O
仁 B-PER
赡 I-PER
之 O
节 O
也 O
” O
呜 O
呼 O
， O
天 O
下 O
恶 O
梁 O
久 O
矣 O
。 O
然 O
士 O
之 O
不 O
幸 O
而 O
生 O
其 O
时 O
者 O
， O
不 O
为 O
之 O
臣 O
可 O
也 O
， O
其 O
食 O
人 O
之 O
禄 O
者 O
， O
必 O
死 O
人 O
之 O
事 O
， O
如 O
彦 B-PER
章 I-PER
者 O
， O
可 O
谓 O
得 O
其 O
死 O
哉 O
。 O
仁 B-PER
赡 I-PER
既 O
杀 O
其 O
子 O
以 O
自 O
明 O
矣 O
， O
岂 O
有 O
垂 O
死 O
而 O
变 O
节 O
者 O
乎 O
。 O
# O
今 O
《 O
周 O
世 O
宗 O
实 O
录 O
》 O
载 O
仁 B-PER
赡 I-PER
降 O
书 O
， O
盖 O
其 O
副 O
使 O
孙 B-PER
羽 I-PER
等 O
所 O
为 O
也 O
。 O
视 O
世 B-PER
宗 I-PER
待 O
二 O
人 O
之 O
薄 O
厚 O
而 O
考 O
其 O
制 O
书 O
， O
乃 O
知 O
仁 B-PER
赡 I-PER
非 O
降 O
者 O
也 O
。 O
# O
自 O
古 O
忠 O
臣 O
义 O
士 O
之 O
难 O
得 O
也 O
。 O
五 O
代 O
之 O
乱 O
， O
三 O
人 O
者 O
， O
或 O
出 O
于 O
军 O
卒 O
， O
或 O
出 O
于 O
伪 O
国 O
之 O
臣 O
， O
可 O
胜 O
叹 O
哉 O
。 O
可 O
胜 O
叹 O
哉 O
。 O
# O
卷 O
八 O
十 O
· O
乐 O
毅 O
列 O
传 O
第 O
二 O
十 O
乐 B-PER
毅 I-PER
者 O
， O
其 O
先 O
祖 O
曰 O
乐 B-PER
羊 I-PER
。 O
乐 B-PER
羊 I-PER
为 O
魏 O
文 O
侯 O
将 O
， O
伐 O
取 O
中 O
山 O
， O
魏 B-PER
文 I-PER
侯 I-PER
封 O
乐 B-PER
羊 I-PER
以 O
灵 B-LOC
寿 I-LOC
。 O
乐 B-PER
羊 I-PER
死 O
， O
葬 O
於 O
灵 B-LOC
寿 I-LOC
， O
其 O
后 O
子 O
孙 O
因 O
家 O
焉 O
。 O
中 O
山 O
复 O
国 O
， O
至 O
赵 B-PER
武 I-PER
灵 I-PER
王 I-PER
时 O
复 O
灭 O
中 O
山 O
， O
而 O
乐 O
氏 O
后 O
有 O
乐 B-PER
毅 I-PER
。 O
乐 B-PER
毅 I-PER
贤 O
， O
好 O
兵 O
， O
赵 O
人 O
举 O
之 O
。 O
及 O
武 B-PER
灵 I-PER
王 I-PER
有 O
沙 O
丘 O
之 O
乱 O
， O
乃 O
去 O
赵 O
適 O
魏 O
。 O
# O
闻 O
燕 B-PER
昭 I-PER
王 I-PER
以 O
子 B-PER
之 I-PER
之 O
乱 O
而 O
齐 O
大 O
败 O
燕 O
， O
燕 B-PER
昭 I-PER
王 I-PER
怨 O
齐 O
， O
未 O
尝 O
一 O
日 O
而 O
忘 O
报 O
齐 O
也 O
。 O
燕 O
国 O
小 O
， O
辟 O
远 O
， O
力 O
不 O
能 O
制 O
， O
於 O
是 O
屈 O
身 O
下 O
士 O
， O
先 O
礼 O
郭 B-PER
隗 I-PER
以 O
招 O
贤 O
者 O
。 O
# O
乐 B-PER
毅 I-PER
於 O
是 O
为 O
魏 B-PER
昭 I-PER
王 I-PER
使 O
於 O
燕 O
， O
燕 B-PER
王 I-PER
以 O
客 O
礼 O
待 O
之 O
。 O
乐 B-PER
毅 I-PER
辞 O
让 O
， O
遂 O
委 O
质 O
为 O
臣 O
， O
燕 B-PER
昭 I-PER
王 I-PER
以 O
为 O
亚 O
卿 O
， O
久 O
之 O
。 O
# O
当 O
是 O
时 O
， O
齐 B-PER
湣 I-PER
王 I-PER
彊 O
， O
南 O
败 O
楚 O
相 O
唐 B-PER
眛 I-PER
於 O
重 B-LOC
丘 I-LOC
， O
西 O
摧 O
三 O
晋 O
於 O
观 B-LOC
津 I-LOC
， O
遂 O
与 O
三 O
晋 O
击 O
秦 O
， O
助 O
赵 O
灭 O
中 O
山 O
， O
破 O
宋 O
， O
广 O
地 O
千 O
馀 O
里 O
。 O
与 O
秦 B-PER
昭 I-PER
王 I-PER
争 O
重 O
为 O
帝 O
， O
已 O
而 O
复 O
归 O
之 O
。 O
# O
诸 O
侯 O
皆 O
欲 O
背 O
秦 O
而 O
服 O
於 O
齐 O
。 O
湣 B-PER
王 I-PER
自 O
矜 O
， O
百 O
姓 O
弗 O
堪 O
。 O
於 O
是 O
燕 B-PER
昭 I-PER
王 I-PER
问 O
伐 O
齐 O
之 O
事 O
。 O
乐 B-PER
毅 I-PER
对 O
曰 O
“ O
齐 O
， O
霸 O
国 O
之 O
馀 O
业 O
也 O
， O
地 O
大 O
人 O
众 O
， O
未 O
易 O
独 O
攻 O
也 O
。 O
王 O
必 O
欲 O
伐 O
之 O
， O
莫 O
如 O
与 O
赵 O
及 O
楚 O
、 O
魏 O
” O
於 O
是 O
使 O
乐 B-PER
毅 I-PER
约 O
赵 O
惠 B-PER
文 I-PER
王 I-PER
， O
别 O
使 O
连 O
楚 O
、 O
魏 O
， O
令 O
赵 B-PER
嚪 I-PER
说 O
秦 O
以 O
伐 O
齐 O
之 O
利 O
。 O
诸 O
侯 O
害 O
齐 B-PER
湣 I-PER
王 I-PER
之 O
骄 O
暴 O
， O
皆 O
争 O
合 O
从 O
与 O
燕 O
伐 O
齐 O
。 O
# O
乐 B-PER
毅 I-PER
还 O
报 O
， O
燕 B-PER
昭 I-PER
王 I-PER
悉 O
起 O
兵 O
， O
使 O
乐 B-PER
毅 I-PER
为 O
上 O
将 O
军 O
， O
赵 B-PER
惠 I-PER
文 I-PER
王 I-PER
以 O
相 O
国 O
印 O
授 O
乐 B-PER
毅 I-PER
。 O
乐 B-PER
毅 I-PER
於 O
是 O
并 O
护 O
赵 O
、 O
楚 O
、 O
韩 O
、 O
魏 O
、 O
燕 O
之 O
兵 O
以 O
伐 O
齐 O
， O
破 O
之 O
济 B-LOC
西 O
。 O
乐 B-PER
毅 I-PER
独 O
留 O
徇 O
齐 O
， O
齐 O
皆 O
城 O
守 O
。 O
乐 B-PER
毅 I-PER
攻 O
入 O
临 B-LOC
菑 I-LOC
， O
尽 O
取 O
齐 O
宝 O
财 O
物 O
祭 O
器 O
输 O
之 O
燕 O
。 O
# O
乐 B-PER
毅 I-PER
留 O
徇 O
齐 O
五 O
岁 O
， O
下 O
齐 O
七 O
十 O
馀 O
城 O
， O
皆 O
为 O
郡 O
县 O
以 O
属 O
燕 O
， O
唯 O
独 O
莒 B-LOC
、 O
即 B-LOC
墨 I-LOC
未 O
服 O
。 O
会 O
燕 B-PER
昭 I-PER
王 I-PER
死 O
， O
子 O
立 O
为 O
燕 B-PER
惠 I-PER
王 I-PER
。 O
# O
惠 B-PER
王 I-PER
自 O
为 O
太 O
子 O
时 O
尝 O
不 O
快 O
於 O
乐 B-PER
毅 I-PER
， O
及 O
即 O
位 O
， O
齐 O
之 O
田 B-PER
单 I-PER
闻 O
之 O
， O
乃 O
纵 O
反 O
间 O
於 O
燕 O
， O
曰 O
“ O
齐 O
城 O
不 O
下 O
者 O
两 O
城 O
耳 O
。 O
然 O
所 O
以 O
不 O
早 O
拔 O
者 O
， O
闻 O
乐 B-PER
毅 I-PER
与 O
燕 B-PER
新 I-PER
王 I-PER
有 O
隙 O
， O
欲 O
连 O
兵 O
且 O
留 O
齐 O
， O
南 O
面 O
而 O
王 O
齐 O
。 O
# O
齐 O
之 O
所 O
患 O
， O
唯 O
恐 O
他 O
将 O
之 O
来 O
” O
於 O
是 O
燕 B-PER
惠 I-PER
王 I-PER
固 O
已 O
疑 O
乐 B-PER
毅 I-PER
， O
得 O
齐 O
反 O
间 O
， O
乃 O
使 O
骑 O
劫 O
代 O
将 O
， O
而 O
召 O
乐 B-PER
毅 I-PER
。 O
乐 B-PER
毅 I-PER
知 O
燕 B-PER
惠 I-PER
王 I-PER
之 O
不 O
善 O
代 O
之 O
， O
畏 O
诛 O
， O
遂 O
西 O
降 O
赵 O
。 O
赵 O
封 O
乐 B-PER
毅 I-PER
於 O
观 B-LOC
津 I-LOC
， O
号 O
曰 O
望 B-PER
诸 I-PER
君 I-PER
。 O
尊 O
宠 O
乐 B-PER
毅 I-PER
以 O
警 O
动 O
於 O
燕 O
、 O
齐 O
。 O
# O
齐 O
田 B-PER
单 I-PER
后 O
与 O
骑 O
劫 O
战 O
， O
果 O
设 O
诈 O
诳 O
燕 O
军 O
， O
遂 O
破 O
骑 O
劫 O
於 O
即 B-LOC
墨 I-LOC
下 O
， O
而 O
转 O
战 O
逐 O
燕 O
， O
北 O
至 O
河 O
上 O
， O
尽 O
复 O
得 O
齐 O
城 O
， O
而 O
迎 O
襄 B-PER
王 I-PER
於 O
莒 B-LOC
， O
入 O
于 O
临 B-LOC
菑 I-LOC
。 O
燕 B-PER
惠 I-PER
王 I-PER
后 O
悔 O
使 O
骑 O
劫 O
代 O
乐 B-PER
毅 I-PER
， O
以 O
故 O
破 O
军 O
亡 O
将 O
失 O
齐 O
。 O
又 O
怨 O
乐 B-PER
毅 I-PER
之 O
降 O
赵 O
， O
恐 O
赵 O
用 O
乐 B-PER
毅 I-PER
而 O
乘 O
燕 O
之 O
弊 O
以 O
伐 O
燕 O
。 O
# O
燕 B-PER
惠 I-PER
王 I-PER
乃 O
使 O
人 O
让 O
乐 B-PER
毅 I-PER
， O
且 O
谢 O
之 O
曰 O
“ O
先 O
王 O
举 O
国 O
而 O
委 O
将 O
军 O
， O
将 O
军 O
为 O
燕 O
破 O
齐 O
， O
报 O
先 O
王 O
之 O
雠 O
， O
天 O
下 O
莫 O
不 O
震 O
动 O
， O
寡 O
人 O
岂 O
敢 O
一 O
日 O
而 O
忘 O
将 O
军 O
之 O
功 O
哉 O
。 O
会 O
先 O
王 O
弃 O
群 O
臣 O
， O
寡 O
人 O
新 O
即 O
位 O
， O
左 O
右 O
误 O
寡 O
人 O
。 O
寡 O
人 O
之 O
使 O
骑 O
劫 O
代 O
将 O
军 O
， O
为 O
将 O
军 O
久 O
暴 O
露 O
於 O
外 O
， O
故 O
召 O
将 O
军 O
且 O
休 O
， O
计 O
事 O
。 O
将 O
军 O
过 O
听 O
， O
以 O
与 O
寡 O
人 O
有 O
隙 O
， O
遂 O
捐 O
燕 O
归 O
赵 O
。 O
# O
将 O
军 O
自 O
为 O
计 O
则 O
可 O
矣 O
， O
而 O
亦 O
何 O
以 O
报 O
先 O
王 O
之 O
所 O
以 O
遇 O
将 O
军 O
之 O
意 O
乎 O
” O
乐 B-PER
毅 I-PER
报 O
遗 O
燕 B-PER
惠 I-PER
王 I-PER
书 O
曰 O
： O
臣 O
不 O
佞 O
， O
不 O
能 O
奉 O
承 O
王 O
命 O
， O
以 O
顺 O
左 O
右 O
之 O
心 O
， O
恐 O
伤 O
先 O
王 O
之 O
明 O
， O
有 O
害 O
足 O
下 O
之 O
义 O
， O
故 O
遁 O
逃 O
走 O
赵 O
。 O
# O
今 O
足 O
下 O
使 O
人 O
数 O
之 O
以 O
罪 O
， O
臣 O
恐 O
侍 O
御 O
者 O
不 O
察 O
先 O
王 O
之 O
所 O
以 O
畜 O
幸 O
臣 O
之 O
理 O
， O
又 O
不 O
白 O
臣 O
之 O
所 O
以 O
事 O
先 O
王 O
之 O
心 O
， O
故 O
敢 O
以 O
书 O
对 O
。 O
臣 O
闻 O
贤 O
圣 O
之 O
君 O
不 O
以 O
禄 O
私 O
亲 O
， O
其 O
功 O
多 O
者 O
赏 O
之 O
， O
其 O
能 O
当 O
者 O
处 O
之 O
。 O
故 O
察 O
能 O
而 O
授 O
官 O
者 O
， O
成 O
功 O
之 O
君 O
也 O
。 O
论 O
行 O
而 O
结 O
交 O
者 O
， O
立 O
名 O
之 O
士 O
也 O
。 O
# O
臣 O
窃 O
观 O
先 O
王 O
之 O
举 O
也 O
， O
见 O
有 O
高 O
世 O
主 O
之 O
心 O
， O
故 O
假 O
节 O
於 O
魏 O
， O
以 O
身 O
得 O
察 O
於 O
燕 O
。 O
先 O
王 O
过 O
举 O
， O
厕 O
之 O
宾 O
客 O
之 O
中 O
， O
立 O
之 O
群 O
臣 O
之 O
上 O
， O
不 O
谋 O
父 O
兄 O
， O
以 O
为 O
亚 O
卿 O
。 O
臣 O
窃 O
不 O
自 O
知 O
， O
自 O
以 O
为 O
奉 O
令 O
承 O
教 O
， O
可 O
幸 O
无 O
罪 O
， O
故 O
受 O
令 O
而 O
不 O
辞 O
。 O
# O
先 O
王 O
命 O
之 O
曰 O
“ O
我 O
有 O
积 O
怨 O
深 O
怒 O
於 O
齐 O
， O
不 O
量 O
轻 O
弱 O
， O
而 O
欲 O
以 O
齐 O
为 O
事 O
” O
臣 O
曰 O
“ O
夫 O
齐 O
， O
霸 O
国 O
之 O
馀 O
业 O
而 O
最 O
胜 O
之 O
遗 O
事 O
也 O
。 O
练 O
於 O
兵 O
甲 O
， O
习 O
於 O
战 O
攻 O
。 O
# O
王 O
若 O
欲 O
伐 O
之 O
， O
必 O
与 O
天 O
下 O
图 O
之 O
。 O
与 O
天 O
下 O
图 O
之 O
， O
莫 O
若 O
结 O
於 O
赵 O
。 O
# O
且 O
又 O
淮 B-LOC
北 I-LOC
、 O
宋 O
地 O
， O
楚 O
魏 O
之 O
所 O
欲 O
也 O
， O
赵 O
若 O
许 O
而 O
约 O
四 O
国 O
攻 O
之 O
， O
齐 O
可 O
大 O
破 O
也 O
” O
先 O
王 O
以 O
为 O
然 O
， O
具 O
符 O
节 O
南 O
使 O
臣 O
於 O
赵 O
。 O
顾 O
反 O
命 O
， O
起 O
兵 O
击 O
齐 O
。 O
# O
以 O
天 O
之 O
道 O
， O
先 O
王 O
之 O
灵 O
， O
河 B-LOC
北 O
之 O
地 O
随 O
先 O
王 O
而 O
举 O
之 O
济 B-LOC
上 O
。 O
济 B-LOC
上 O
之 O
军 O
受 O
命 O
击 O
齐 O
， O
大 O
败 O
齐 O
人 O
。 O
轻 O
卒 O
锐 O
兵 O
， O
长 O
驱 O
至 O
国 O
。 O
齐 B-PER
王 I-PER
遁 O
而 O
走 O
莒 B-LOC
， O
仅 O
以 O
身 O
免 O
。 O
珠 O
玉 O
财 O
宝 O
车 O
甲 O
珍 O
器 O
尽 O
收 O
入 O
于 O
燕 O
。 O
# O
齐 O
器 O
设 O
於 O
宁 B-LOC
台 I-LOC
， O
大 O
吕 O
陈 O
於 O
元 B-LOC
英 I-LOC
， O
故 O
鼎 O
反 O
乎 O
磿 O
室 O
， O
蓟 O
丘 O
之 O
植 O
植 O
於 O
汶 B-LOC
篁 I-LOC
， O
自 O
五 O
伯 O
已 O
来 O
， O
功 O
未 O
有 O
及 O
先 O
王 O
者 O
也 O
。 O
先 O
王 O
以 O
为 O
慊 O
於 O
志 O
， O
故 O
裂 O
地 O
而 O
封 O
之 O
， O
使 O
得 O
比 O
小 O
国 O
诸 O
侯 O
。 O
臣 O
窃 O
不 O
自 O
知 O
， O
自 O
以 O
为 O
奉 O
命 O
承 O
教 O
， O
可 O
幸 O
无 O
罪 O
， O
是 O
以 O
受 O
命 O
不 O
辞 O
。 O
# O
臣 O
闻 O
贤 O
圣 O
之 O
君 O
， O
功 O
立 O
而 O
不 O
废 O
， O
故 O
著 O
於 O
春 O
秋 O
。 O
蚤 O
知 O
之 O
士 O
， O
名 O
成 O
而 O
不 O
毁 O
， O
故 O
称 O
於 O
后 O
世 O
。 O
若 O
先 O
王 O
之 O
报 O
怨 O
雪 O
耻 O
， O
夷 O
万 O
乘 O
之 O
彊 O
国 O
， O
收 O
八 O
百 O
岁 O
之 O
蓄 O
积 O
， O
及 O
至 O
弃 O
群 O
臣 O
之 O
日 O
， O
馀 O
教 O
未 O
衰 O
， O
执 O
政 O
任 O
事 O
之 O
臣 O
， O
脩 O
法 O
令 O
， O
慎 O
庶 O
孽 O
， O
施 O
及 O
乎 O
萌 O
隶 O
， O
皆 O
可 O
以 O
教 O
后 O
世 O
。 O
臣 O
闻 O
之 O
， O
善 O
作 O
者 O
不 O
必 O
善 O
成 O
， O
善 O
始 O
者 O
不 O
必 O
善 O
终 O
。 O
# O
昔 O
伍 B-PER
子 I-PER
胥 I-PER
说 O
听 O
於 O
阖 B-PER
闾 I-PER
， O
而 O
吴 B-PER
王 I-PER
远 O
迹 O
至 O
郢 B-LOC
。 O
夫 B-PER
差 I-PER
弗 O
是 O
也 O
， O
赐 O
之 O
鸱 O
夷 O
而 O
浮 O
之 O
江 O
。 O
吴 B-PER
王 I-PER
不 O
寤 O
先 O
论 O
之 O
可 O
以 O
立 O
功 O
， O
故 O
沈 O
子 B-PER
胥 I-PER
而 O
不 O
悔 O
。 O
# O
子 B-PER
胥 I-PER
不 O
蚤 O
见 O
主 O
之 O
不 O
同 O
量 O
， O
是 O
以 O
至 O
於 O
入 O
江 O
而 O
不 O
化 O
。 O
夫 O
免 O
身 O
立 O
功 O
， O
以 O
明 O
先 O
王 O
之 O
迹 O
， O
臣 O
之 O
上 O
计 O
也 O
。 O
离 O
毁 O
辱 O
之 O
诽 O
谤 O
， O
堕 O
先 O
王 O
之 O
名 O
， O
臣 O
之 O
所 O
大 O
恐 O
也 O
。 O
# O
临 O
不 O
测 O
之 O
罪 O
， O
以 O
幸 O
为 O
利 O
， O
义 O
之 O
所 O
不 O
敢 O
出 O
也 O
。 O
臣 O
闻 O
古 O
之 O
君 O
子 O
， O
交 O
绝 O
不 O
出 O
恶 O
声 O
。 O
忠 O
臣 O
去 O
国 O
， O
不 O
絜 O
其 O
名 O
。 O
臣 O
虽 O
不 O
佞 O
， O
数 O
奉 O
教 O
於 O
君 O
子 O
矣 O
。 O
恐 O
侍 O
御 O
者 O
之 O
亲 O
左 O
右 O
之 O
说 O
， O
不 O
察 O
疏 O
远 O
之 O
行 O
， O
故 O
敢 O
献 O
书 O
以 O
闻 O
， O
唯 O
君 O
王 O
之 O
留 O
意 O
焉 O
。 O
乐 B-PER
毅 I-PER
卒 O
於 O
赵 O
。 O
乐 B-PER
间 I-PER
居 O
燕 O
三 O
十 O
馀 O
年 O
， O
燕 B-PER
王 I-PER
喜 O
用 O
其 O
相 O
栗 B-PER
腹 I-PER
之 O
计 O
， O
欲 O
攻 O
赵 O
， O
而 O
问 O
昌 B-PER
国 I-PER
君 I-PER
乐 I-PER
间 I-PER
。 O
乐 B-PER
间 I-PER
曰 O
“ O
赵 O
， O
四 O
战 O
之 O
国 O
也 O
， O
其 O
民 O
习 O
兵 O
， O
伐 O
之 O
不 O
可 O
” O
燕 B-PER
王 I-PER
不 O
听 O
， O
遂 O
伐 O
赵 O
。 O
燕 O
重 O
割 O
地 O
以 O
与 O
赵 O
和 O
， O
赵 O
乃 O
解 O
而 O
去 O
。 O
# O
燕 B-PER
王 I-PER
恨 O
不 O
用 O
乐 B-PER
间 I-PER
， O
乐 B-PER
间 I-PER
既 O
在 O
赵 O
， O
乃 O
遗 O
乐 B-PER
间 I-PER
书 O
曰 O
“ O
纣 B-PER
之 O
时 O
， O
箕 B-PER
子 I-PER
不 O
用 O
， O
犯 O
谏 O
不 O
怠 O
， O
以 O
冀 O
其 O
听 O
。 O
商 B-PER
容 I-PER
不 O
达 O
， O
身 O
祇 O
辱 O
焉 O
， O
以 O
冀 O
其 O
变 O
。 O
及 O
民 O
志 O
不 O
入 O
， O
狱 O
囚 O
自 O
出 O
， O
然 O
后 O
二 O
子 O
退 O
隐 O
。 O
故 O
纣 B-PER
负 O
桀 O
暴 O
之 O
累 O
， O
二 O
子 O
不 O
失 O
忠 O
圣 O
之 O
名 O
。 O
何 O
者 O
。 O
其 O
忧 O
患 O
之 O
尽 O
矣 O
。 O
今 O
寡 O
人 O
虽 O
愚 O
， O
不 O
若 O
纣 B-PER
之 O
暴 O
也 O
。 O
燕 O
民 O
虽 O
乱 O
， O
不 O
若 O
殷 O
民 O
之 O
甚 O
也 O
。 O
赵 O
封 O
乐 B-PER
乘 I-PER
为 O
武 O
襄 O
君 O
。 O
其 O
明 O
年 O
， O
乐 B-PER
乘 I-PER
、 O
廉 B-PER
颇 I-PER
为 O
赵 O
围 O
燕 O
， O
燕 O
重 O
礼 O
以 O
和 O
， O
乃 O
解 O
。 O
后 O
五 O
岁 O
， O
赵 B-PER
孝 I-PER
成 I-PER
王 I-PER
卒 O
。 O
襄 B-PER
王 I-PER
使 O
乐 B-PER
乘 I-PER
代 O
廉 B-PER
颇 I-PER
。 O
廉 B-PER
颇 I-PER
攻 O
乐 B-PER
乘 I-PER
， O
乐 B-PER
乘 I-PER
走 O
， O
廉 B-PER
颇 I-PER
亡 O
入 O
魏 O
。 O
华 B-PER
成 I-PER
君 I-PER
， O
乐 B-PER
毅 I-PER
之 O
孙 O
也 O
。 O
而 O
乐 O
氏 O
之 O
族 O
有 O
乐 B-PER
瑕 I-PER
公 I-PER
、 O
乐 B-PER
臣 I-PER
公 I-PER
， O
赵 O
且 O
为 O
秦 O
所 O
灭 O
， O
亡 O
之 O
齐 O
高 B-LOC
密 I-LOC
。 O
乐 B-PER
臣 I-PER
公 I-PER
学 O
黄 B-PER
帝 I-PER
、 O
老 B-PER
子 I-PER
， O
其 O
本 O
师 O
号 O
曰 O
河 B-PER
上 I-PER
丈 I-PER
人 I-PER
， O
不 O
知 O
其 O
所 O
出 O
。 O
禹 B-PER
者 O
， O
黄 B-PER
帝 I-PER
之 O
玄 O
孙 O
而 O
帝 B-PER
颛 I-PER
顼 I-PER
之 O
孙 O
也 O
。 O
禹 B-PER
之 O
曾 O
大 O
父 O
昌 B-PER
意 I-PER
及 O
父 O
鲧 B-PER
皆 O
不 O
得 O
在 O
帝 O
位 O
， O
为 O
人 O
臣 O
。 O
当 O
帝 B-PER
尧 I-PER
之 O
时 O
， O
鸿 O
水 O
滔 O
天 O
， O
浩 O
浩 O
怀 O
山 O
襄 O
陵 O
， O
下 O
民 O
其 O
忧 O
。 O
尧 B-PER
求 O
能 O
治 O
水 O
者 O
， O
群 O
臣 O
四 B-PER
岳 I-PER
皆 O
曰 O
鲧 B-PER
可 O
。 O
# O
尧 B-PER
曰 O
“ O
鲧 B-PER
为 O
人 O
负 O
命 O
毁 O
族 O
， O
不 O
可 O
” O
四 B-PER
岳 I-PER
曰 O
“ O
等 O
之 O
未 O
有 O
贤 O
於 O
鲧 O
者 O
， O
愿 O
帝 O
试 O
之 O
” O
於 O
是 O
尧 B-PER
听 O
四 B-PER
岳 I-PER
， O
用 O
鲧 B-PER
治 O
水 O
。 O
九 O
年 O
而 O
水 O
不 O
息 O
， O
功 O
用 O
不 O
成 O
。 O
於 O
是 O
帝 B-PER
尧 I-PER
乃 O
求 O
人 O
， O
更 O
得 O
舜 B-PER
。 O
於 O
是 O
舜 B-PER
举 O
鲧 B-PER
子 O
禹 B-PER
， O
而 O
使 O
续 O
鲧 B-PER
之 O
业 O
。 O
# O
尧 B-PER
崩 O
， O
帝 B-PER
舜 I-PER
问 O
四 B-PER
岳 I-PER
曰 O
“ O
有 O
能 O
成 O
美 O
尧 B-PER
之 O
事 O
者 O
使 O
居 O
官 O
” O
皆 O
曰 O
“ O
伯 B-PER
禹 I-PER
为 O
司 O
空 O
， O
可 O
成 O
美 O
尧 B-PER
之 O
功 O
” O
舜 O
曰 O
“ O
嗟 O
， O
然 O
” O
命 O
禹 B-PER
“ O
女 O
平 O
水 O
土 O
， O
维 O
是 O
勉 O
之 O
” O
禹 B-PER
拜 O
稽 O
首 O
， O
让 O
於 O
契 B-PER
、 O
后 B-PER
稷 I-PER
、 O
皋 B-PER
陶 I-PER
。 O
舜 B-PER
曰 O
“ O
女 O
其 O
往 O
视 O
尔 O
事 O
矣 O
” O
禹 B-PER
为 O
人 O
敏 O
给 O
克 O
勤 O
。 O
# O
其 O
德 O
不 O
违 O
， O
其 O
仁 O
可 O
亲 O
， O
其 O
言 O
可 O
信 O
。 O
声 O
为 O
律 O
， O
身 O
为 O
度 O
， O
称 O
以 O
出 O
。 O
亹 O
亹 O
穆 O
穆 O
， O
为 O
纲 O
为 O
纪 O
。 O
# O
禹 B-PER
乃 O
遂 O
与 O
益 B-PER
、 O
后 B-PER
稷 I-PER
奉 O
帝 O
命 O
， O
命 O
诸 O
侯 O
百 O
姓 O
兴 O
人 O
徒 O
以 O
傅 O
土 O
， O
行 O
山 O
表 O
木 O
， O
定 O
高 O
山 O
大 O
川 O
。 O
禹 B-PER
伤 O
先 O
人 O
父 O
鲧 B-PER
功 O
之 O
不 O
成 O
受 O
诛 O
， O
乃 O
劳 O
身 O
焦 O
思 O
， O
居 O
外 O
十 O
三 O
年 O
， O
过 O
家 O
门 O
不 O
敢 O
入 O
。 O
薄 O
衣 O
食 O
， O
致 O
孝 O
于 O
鬼 O
神 O
。 O
卑 O
宫 O
室 O
， O
致 O
费 O
於 O
沟 O
淢 O
。 O
陆 O
行 O
乘 O
车 O
， O
水 O
行 O
乘 O
船 O
， O
泥 O
行 O
乘 O
橇 O
， O
山 O
行 O
乘 O
檋 O
。 O
# O
左 O
准 O
绳 O
， O
右 O
规 O
矩 O
， O
载 O
四 O
时 O
， O
以 O
开 O
九 O
州 O
， O
通 O
九 O
道 O
， O
陂 O
九 O
泽 O
， O
度 O
九 O
山 O
。 O
令 O
益 B-PER
予 O
众 O
庶 O
稻 O
， O
可 O
种 O
卑 O
湿 O
。 O
命 O
后 O
稷 O
予 O
众 O
庶 O
难 O
得 O
之 O
食 O
。 O
# O
食 O
少 O
， O
调 O
有 O
馀 O
相 O
给 O
， O
以 O
均 O
诸 O
侯 O
。 O
禹 B-PER
乃 O
行 O
相 O
地 O
宜 O
所 O
有 O
以 O
贡 O
， O
及 O
山 O
川 O
之 O
便 O
利 O
。 O
禹 B-PER
行 O
自 O
冀 B-LOC
州 I-LOC
始 O
。 O
冀 B-LOC
州 I-LOC
： O
既 O
载 O
壶 B-LOC
口 I-LOC
， O
治 O
梁 B-LOC
及 O
岐 B-LOC
。 O
既 O
脩 O
太 B-LOC
原 I-LOC
， O
至 O
于 O
岳 B-LOC
阳 I-LOC
。 O
覃 B-LOC
怀 I-LOC
致 O
功 O
， O
至 O
於 O
衡 B-LOC
漳 I-LOC
。 O
其 O
土 O
白 O
壤 O
。 O
赋 O
上 O
上 O
错 O
， O
田 O
中 O
中 O
， O
常 O
、 O
卫 O
既 O
从 O
， O
大 O
陆 O
既 O
为 O
。 O
鸟 O
夷 O
皮 O
服 O
。 O
夹 O
右 O
碣 O
石 O
， O
入 O
于 O
海 O
。 O
# O
济 B-LOC
、 O
河 B-LOC
维 O
沇 B-LOC
州 I-LOC
： O
九 O
河 O
既 O
道 O
， O
雷 B-LOC
夏 I-LOC
既 O
泽 O
， O
雍 B-LOC
、 O
沮 B-LOC
会 O
同 O
， O
桑 O
土 O
既 O
蚕 O
， O
於 O
是 O
民 O
得 O
下 O
丘 O
居 O
土 O
。 O
其 O
土 O
黑 O
坟 O
， O
草 O
繇 O
木 O
条 O
。 O
田 O
中 O
下 O
， O
赋 O
贞 O
， O
作 O
十 O
有 O
三 O
年 O
乃 O
同 O
。 O
其 O
贡 O
漆 O
丝 O
， O
其 O
篚 O
织 O
文 O
。 O
浮 O
於 O
济 B-LOC
、 O
漯 B-LOC
， O
通 O
於 O
河 B-LOC
。 O
# O
海 B-LOC
岱 B-LOC
维 O
青 B-LOC
州 I-LOC
： O
堣 O
夷 O
既 O
略 O
， O
潍 B-LOC
、 O
淄 B-LOC
其 O
道 O
。 O
其 O
土 O
白 O
坟 O
， O
海 O
滨 O
广 O
潟 O
， O
厥 O
田 O
斥 O
卤 O
。 O
田 O
上 O
下 O
， O
赋 O
中 O
上 O
。 O
厥 O
贡 O
盐 O
絺 O
， O
海 O
物 O
维 O
错 O
， O
岱 B-LOC
畎 O
丝 O
、 O
枲 O
、 O
铅 O
、 O
松 O
、 O
怪 O
石 O
， O
莱 O
夷 O
为 O
牧 O
， O
其 O
篚 O
酓 O
丝 O
。 O
浮 O
於 O
汶 B-LOC
， O
通 O
於 O
济 B-LOC
。 O
# O
海 B-LOC
岱 B-LOC
及 O
淮 O
维 O
徐 B-LOC
州 I-LOC
： O
淮 B-LOC
、 O
沂 B-LOC
其 O
治 O
， O
蒙 B-LOC
、 O
羽 B-LOC
其 O
蓺 O
。 O
大 B-LOC
野 I-LOC
既 O
都 O
， O
东 B-LOC
原 I-LOC
底 O
平 O
。 O
其 O
土 O
赤 O
埴 O
坟 O
， O
草 O
木 O
渐 O
包 O
。 O
其 O
田 O
上 O
中 O
， O
赋 O
中 O
中 O
。 O
# O
贡 O
维 O
土 O
五 O
色 O
， O
羽 B-LOC
畎 O
夏 O
狄 O
， O
峄 O
阳 O
孤 O
桐 O
， O
泗 O
滨 O
浮 O
磬 O
， O
淮 O
夷 O
蠙 O
珠 O
臮 O
鱼 O
， O
其 O
篚 O
玄 O
纤 O
缟 O
。 O
浮 O
于 O
淮 B-LOC
、 O
泗 B-LOC
， O
通 O
于 O
河 B-LOC
。 O
淮 B-LOC
海 B-LOC
维 O
扬 B-LOC
州 I-LOC
： O
彭 B-LOC
蠡 I-LOC
既 O
都 O
， O
阳 O
鸟 O
所 O
居 O
。 O
三 O
江 O
既 O
入 O
， O
震 O
泽 O
致 O
定 O
。 O
竹 O
箭 O
既 O
布 O
。 O
其 O
草 O
惟 O
夭 O
， O
其 O
木 O
惟 O
乔 O
， O
其 O
土 O
涂 O
泥 O
。 O
田 O
下 O
下 O
， O
赋 O
下 O
上 O
上 O
杂 O
。 O
# O
贡 O
金 O
三 O
品 O
， O
瑶 O
、 O
琨 O
、 O
竹 O
箭 O
， O
齿 O
、 O
革 O
、 O
羽 O
、 O
旄 O
， O
岛 O
夷 O
卉 O
服 O
， O
其 O
篚 O
织 O
贝 O
， O
其 O
包 O
橘 O
、 O
柚 O
锡 O
贡 O
。 O
均 O
江 O
海 O
， O
通 O
淮 B-LOC
、 O
泗 B-LOC
。 O
荆 B-LOC
及 O
衡 B-LOC
阳 O
维 O
荆 B-LOC
州 I-LOC
： O
江 B-LOC
、 O
汉 B-LOC
朝 O
宗 O
于 O
海 O
。 O
九 O
江 O
甚 O
中 O
， O
沱 B-LOC
、 O
涔 B-LOC
已 O
道 O
， O
云 B-LOC
土 I-LOC
、 O
梦 B-LOC
为 O
治 O
。 O
其 O
土 O
涂 O
泥 O
。 O
田 O
下 O
中 O
， O
赋 O
上 O
下 O
。 O
# O
贡 O
羽 O
、 O
旄 O
、 O
齿 O
、 O
革 O
， O
金 O
三 O
品 O
， O
杶 O
、 O
榦 O
、 O
栝 O
、 O
柏 O
， O
砺 O
、 O
砥 O
、 O
砮 O
、 O
丹 O
， O
维 O
箘 O
簬 O
、 O
楛 O
， O
三 O
国 O
致 O
贡 O
其 O
名 O
， O
包 O
匦 O
菁 O
茅 O
， O
其 O
篚 O
玄 O
纁 O
玑 O
组 O
， O
九 O
江 O
入 O
赐 O
大 O
龟 O
。 O
浮 O
于 O
江 B-LOC
、 O
沱 B-LOC
、 O
涔 B-LOC
、 O
汉 B-LOC
， O
逾 O
于 O
雒 B-LOC
， O
至 O
于 O
南 B-LOC
河 I-LOC
。 O
荆 B-LOC
河 B-LOC
惟 O
豫 B-LOC
州 I-LOC
： O
伊 B-LOC
、 O
雒 B-LOC
、 O
瀍 B-LOC
、 O
涧 B-PER
既 O
入 O
于 O
河 B-LOC
， O
荥 B-LOC
播 I-LOC
既 O
都 O
， O
道 O
荷 O
泽 O
， O
被 O
明 B-LOC
都 I-LOC
。 O
其 O
土 O
壤 O
， O
下 O
土 O
坟 O
垆 O
。 O
# O
田 O
中 O
上 O
， O
赋 O
杂 O
上 O
中 O
。 O
贡 O
漆 O
、 O
丝 O
、 O
絺 O
、 O
纻 O
， O
其 O
篚 O
纤 O
絮 O
， O
锡 O
贡 O
磬 O
错 O
。 O
浮 O
於 O
雒 B-LOC
， O
达 O
於 O
河 B-LOC
。 O
华 B-LOC
阳 O
黑 B-LOC
水 I-LOC
惟 O
梁 B-LOC
州 I-LOC
： O
汶 B-LOC
、 O
嶓 B-LOC
既 O
蓺 O
， O
沱 B-LOC
、 O
涔 B-LOC
既 O
道 O
， O
蔡 B-LOC
、 O
蒙 B-LOC
旅 O
平 O
， O
和 B-LOC
夷 I-LOC
厎 O
绩 O
。 O
其 O
土 O
青 O
骊 O
。 O
田 O
下 O
上 O
， O
赋 O
下 O
中 O
三 O
错 O
。 O
# O
贡 O
璆 O
、 O
铁 O
、 O
银 O
、 O
镂 O
、 O
砮 O
、 O
磬 O
， O
熊 O
、 O
罴 O
、 O
狐 O
、 O
貍 O
、 O
织 O
皮 O
。 O
西 B-LOC
倾 I-LOC
因 O
桓 B-LOC
是 O
来 O
， O
浮 O
于 O
潜 B-LOC
， O
逾 O
于 O
沔 B-LOC
， O
入 O
于 O
渭 B-LOC
， O
乱 O
于 O
河 B-LOC
。 O
黑 B-LOC
水 I-LOC
西 O
河 B-LOC
惟 O
雍 B-LOC
州 I-LOC
： O
弱 B-LOC
水 I-LOC
既 O
西 O
， O
泾 B-LOC
属 O
渭 B-LOC
汭 I-LOC
。 O
漆 B-LOC
、 O
沮 B-LOC
既 O
从 O
， O
沣 B-LOC
水 I-LOC
所 O
同 O
。 O
荆 B-LOC
、 O
岐 B-LOC
已 O
旅 O
， O
终 B-LOC
南 I-LOC
、 O
敦 B-LOC
物 I-LOC
至 O
于 O
鸟 B-LOC
鼠 I-LOC
。 O
原 O
隰 O
厎 O
绩 O
， O
至 O
于 O
都 O
野 O
。 O
三 B-LOC
危 I-LOC
既 O
度 O
， O
三 O
苗 O
大 O
序 O
。 O
其 O
土 O
黄 O
壤 O
。 O
田 O
上 O
上 O
， O
赋 O
中 O
下 O
。 O
# O
贡 O
璆 O
、 O
琳 O
、 O
琅 O
玕 O
。 O
浮 O
于 O
积 B-LOC
石 I-LOC
， O
至 O
于 O
龙 B-LOC
门 I-LOC
西 B-LOC
河 I-LOC
， O
会 O
于 O
渭 B-LOC
汭 I-LOC
。 O
织 O
皮 O
昆 B-LOC
仑 I-LOC
、 O
析 B-LOC
支 I-LOC
、 O
渠 B-LOC
搜 I-LOC
， O
西 B-PER
戎 I-PER
即 O
序 O
。 O
道 O
九 O
山 O
： O
汧 B-LOC
及 O
岐 B-LOC
至 O
于 O
荆 B-LOC
山 I-LOC
， O
逾 O
于 O
河 B-LOC
。 O
# O
壶 B-LOC
口 I-LOC
、 O
雷 B-LOC
首 I-LOC
至 O
于 O
太 B-LOC
岳 I-LOC
。 O
砥 B-LOC
柱 I-LOC
、 O
析 B-LOC
城 I-LOC
至 O
于 O
王 B-LOC
屋 I-LOC
。 O
太 B-LOC
行 I-LOC
、 O
常 B-LOC
山 I-LOC
至 O
于 O
碣 B-LOC
石 I-LOC
， O
入 O
于 O
海 O
。 O
西 B-LOC
倾 I-LOC
、 O
朱 B-LOC
圉 I-LOC
、 O
鸟 B-LOC
鼠 I-LOC
至 O
于 O
太 B-LOC
华 I-LOC
。 O
熊 B-LOC
耳 I-LOC
、 O
外 B-LOC
方 I-LOC
、 O
桐 B-LOC
柏 I-LOC
至 O
于 O
负 B-LOC
尾 I-LOC
。 O
# O
道 O
嶓 B-LOC
冢 I-LOC
， O
至 O
于 O
荆 B-LOC
山 I-LOC
。 O
内 B-LOC
方 I-LOC
至 O
于 O
大 B-LOC
别 I-LOC
。 O
汶 B-LOC
山 I-LOC
之 O
阳 O
至 O
衡 B-LOC
山 I-LOC
， O
过 O
九 B-LOC
江 I-LOC
， O
至 O
于 O
敷 B-LOC
浅 I-LOC
原 I-LOC
。 O
道 O
九 O
川 O
： O
弱 B-LOC
水 I-LOC
至 O
於 O
合 B-LOC
黎 I-LOC
， O
馀 O
波 O
入 O
于 O
流 O
沙 O
。 O
道 O
黑 B-LOC
水 I-LOC
， O
至 O
于 O
三 B-LOC
危 I-LOC
， O
入 O
于 O
南 B-LOC
海 I-LOC
。 O
# O
道 O
河 B-LOC
积 B-LOC
石 I-LOC
， O
至 O
于 O
龙 B-LOC
门 I-LOC
， O
南 O
至 O
华 B-LOC
阴 I-LOC
， O
东 O
至 O
砥 B-LOC
柱 I-LOC
， O
又 O
东 O
至 O
于 O
盟 B-LOC
津 I-LOC
， O
东 O
过 O
雒 B-LOC
汭 I-LOC
， O
至 O
于 O
大 B-LOC
邳 I-LOC
， O
北 O
过 O
降 B-LOC
水 I-LOC
， O
至 O
于 O
大 B-LOC
陆 I-LOC
， O
北 O
播 O
为 O
九 O
河 O
， O
同 O
为 O
逆 B-LOC
河 I-LOC
， O
入 O
于 O
海 O
。 O
嶓 B-LOC
冢 I-LOC
道 O
瀁 B-LOC
， O
东 O
流 O
为 O
汉 B-LOC
， O
又 O
东 O
为 O
苍 B-LOC
浪 I-LOC
之 I-LOC
水 I-LOC
， O
过 O
三 B-LOC
澨 I-LOC
， O
入 O
于 O
大 B-LOC
别 I-LOC
， O
南 O
入 O
于 O
江 B-LOC
， O
东 O
汇 O
泽 O
为 O
彭 B-LOC
蠡 I-LOC
， O
东 O
为 O
北 B-LOC
江 I-LOC
， O
入 O
于 O
海 O
。 O
# O
汶 B-LOC
山 I-LOC
道 O
江 B-LOC
， O
东 O
别 O
为 O
沱 B-LOC
， O
又 O
东 O
至 O
于 O
醴 B-LOC
， O
过 O
九 O
江 O
， O
至 O
于 O
东 B-LOC
陵 I-LOC
， O
东 O
迤 O
北 O
会 O
于 O
汇 O
， O
东 O
为 O
中 B-LOC
江 I-LOC
， O
入 O
于 O
海 O
。 O
道 O
沇 B-LOC
水 I-LOC
， O
东 O
为 O
济 B-LOC
， O
入 O
于 O
河 B-LOC
， O
泆 O
为 O
荥 B-LOC
， O
东 O
出 O
陶 B-LOC
丘 I-LOC
北 O
， O
又 O
东 O
至 O
于 O
荷 B-LOC
， O
又 O
东 O
北 O
会 O
于 O
汶 B-LOC
， O
又 O
东 O
北 O
入 O
于 O
海 O
。 O
# O
道 O
淮 B-LOC
自 O
桐 B-LOC
柏 I-LOC
， O
东 O
会 O
于 O
泗 B-LOC
、 O
沂 B-LOC
， O
东 O
入 O
于 O
海 O
。 O
道 O
渭 B-LOC
自 O
鸟 B-LOC
鼠 I-LOC
同 I-LOC
穴 I-LOC
， O
东 O
会 O
于 O
沣 B-LOC
， O
又 O
东 O
北 O
至 O
于 O
泾 B-LOC
， O
东 O
过 O
漆 B-LOC
、 O
沮 B-LOC
， O
入 O
于 O
河 B-LOC
。 O
道 O
雒 B-LOC
自 O
熊 B-LOC
耳 I-LOC
， O
东 O
北 O
会 O
于 O
涧 B-LOC
、 O
瀍 B-LOC
， O
又 O
东 O
会 O
于 O
伊 B-LOC
， O
东 O
北 O
入 O
于 O
河 B-LOC
。 O
於 O
是 O
九 O
州 O
攸 O
同 O
， O
四 O
奥 O
既 O
居 O
， O
九 O
山 O
栞 O
旅 O
， O
九 O
川 O
涤 O
原 O
， O
九 O
泽 O
既 O
陂 O
， O
四 O
海 O
会 O
同 O
。 O
六 O
府 O
甚 O
脩 O
， O
众 O
土 O
交 O
正 O
， O
致 O
慎 O
财 O
赋 O
， O
咸 O
则 O
三 O
壤 O
成 O
赋 O
。 O
# O
中 O
国 O
赐 O
土 O
姓 O
“ O
祗 O
台 O
德 O
先 O
， O
不 O
距 O
朕 O
行 O
” O
令 O
天 O
子 O
之 O
国 O
以 O
外 O
五 O
百 O
里 O
甸 O
服 O
： O
百 O
里 O
赋 O
纳 O
緫 O
， O
二 O
百 O
里 O
纳 O
铚 O
， O
三 O
百 O
里 O
纳 O
秸 O
服 O
， O
四 O
百 O
里 O
粟 O
， O
五 O
百 O
里 O
米 O
。 O
甸 O
服 O
外 O
五 O
百 O
里 O
侯 O
服 O
： O
百 O
里 O
采 O
， O
二 O
百 O
里 O
任 O
国 O
， O
三 O
百 O
里 O
诸 O
侯 O
。 O
侯 O
服 O
外 O
五 O
百 O
里 O
绥 O
服 O
： O
三 O
百 O
里 O
揆 O
文 O
教 O
， O
二 O
百 O
里 O
奋 O
武 O
卫 O
。 O
绥 O
服 O
外 O
五 O
百 O
里 O
要 O
服 O
： O
三 O
百 O
里 O
夷 O
， O
二 O
百 O
里 O
蔡 O
。 O
# O
要 O
服 O
外 O
五 O
百 O
里 O
荒 O
服 O
： O
三 O
百 O
里 O
蛮 O
， O
二 O
百 O
里 O
流 O
。 O
东 O
渐 O
于 O
海 O
， O
西 O
被 O
于 O
流 O
沙 O
， O
朔 O
、 O
南 O
暨 O
： O
声 O
教 O
讫 O
于 O
四 O
海 O
。 O
於 O
是 O
帝 O
锡 O
禹 B-PER
玄 O
圭 O
， O
以 O
告 O
成 O
功 O
于 O
天 O
下 O
。 O
# O
天 O
下 O
於 O
是 O
太 O
平 O
治 O
。 O
皋 B-PER
陶 I-PER
作 O
士 O
以 O
理 O
民 O
。 O
帝 B-PER
舜 I-PER
朝 O
， O
禹 B-PER
、 O
伯 B-PER
夷 I-PER
、 O
皋 B-PER
陶 I-PER
相 O
与 O
语 O
帝 O
前 O
。 O
皋 B-PER
陶 I-PER
述 O
其 O
谋 O
曰 O
“ O
信 O
其 O
道 O
德 O
， O
谋 O
明 O
辅 O
和 O
” O
禹 B-PER
曰 O
“ O
然 O
， O
如 O
何 O
” O
皋 B-PER
陶 I-PER
曰 O
“ O
於 O
。 O
# O
慎 O
其 O
身 O
